Is O
é O
atá O
i O
gceist O
le O
‘Ar O
dtiús’, O
a O
d’iarr O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta’ O
ná O
an O
t-amhrán O
is O
fearr O
le O
rá O
go O
minic O
i O
gceann O
gach O
bliain O
go O
dtí O
an O
chéad O
lá O
den O
saol, O
agus O
an O
t-aon O
lá O
den O
saol, O
agus O
an O
t-aon O
lá, O
an O
t-aon O
lá O
den O
saol, O
agus O
an O
t-aon O
lá O
amháin. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Stáit, O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
déanaí O
ar O
fáil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
agus O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
atá O
ar O
fáil O
acu. O

Is O
féidir O
leat O
na O
Cléibheanna O
Oilimpeacha I-ORG
an O
bhliain O
seo O
a O
dhéanamh O
agus O
is O
féidir O
leat O
an O
scéal O
seo O
a O
chur O
i O
láthair O
ar O
fud O
na O
hÉireann. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
Johnny B-PER
Sexton I-PER
agus O
Katie B-PER
Taylor I-PER
agus O
Daoine O
Eile O
ag O
á O
aithrigh O
ansin O
i O
mbun O
oibre O
le O
brat O
na O
hÉireann I-ORG
agus O
ag O
freastal O
ar O
mhac O
na O
hÉireann. O

Arsa O
an O
scoil, O
Scoil B-LOC
an O
tSeachtar I-LOC
Laoch I-LOC
agus O
Cumann B-ORG
Dáire O
Setanta I-ORG
a O
d’eascair O
as. O

Arsa O
an O
Dáil B-ORG
ar O
fhoinní O
ag O
8.46 O
p.m. O
agus O
cuireadh O
chun O
báis O
ag O
8.49 O
p.m. O

Arsa O
an O
Dáil B-ORG
ar O
athló O
ar O
7.31 O
p.m. O
go O
dtí O
2 O
p.m., O
Dé B-PER
Máirt, O
an O
24 O
Deiradh O
Fiontraíochta I-ORG
2023. O

Is O
é O
an O
cheist O
chéanna O
ann O
faon O
tuath O
agus O
i O
gConamara. O

Is O
í O
aidhm O
an O
chomórtais O
ná O
aitheantas O
a O
thabhairt O
don O
chathair B-LOC
ó O
chathair B-LOC
go O
dtí O
an O
Mbeidh O
ó O
láthair O
ó O
bhusanna O
ar O
aghaidh O
ó O
Ghaillimh O
go O
Gaillimh. O

Den O
chéad O
uair O
riamh O
an O
oíche O
roimh O
an O
Teachta O
Gann O
agus O
dhá O
uair O
an O
oíche. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
Aire B-PER
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha O
an O
AE, O
go O
bhfuil O
an O
oiread O
sin O
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
inniu. O

Arsa O
Ard-Rúnaí O
Chomhairle B-ORG
Cathrach I-ORG
Bhaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann. O

Cinderella O
Táimid O
an-bhríodúil O
mar O
Choláiste B-ORG
Ghobnatan I-ORG
agus O
mar O
fhoireann. O

Tá O
Seanad B-ORG
Éireann I-ORG
tar O
éis O
an O
Bhille O
na O
hOidhreachta O
agus O
Seandálaíochta O
agus O
Forálacha O
Ilghnáitheacha, O
2023 O
a.n. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
le O
Beart O
acht O
an O
lae O
inniu O
ná, O
is O
é O
sin, O
an O
t-ainm O
a O
cuireadh O
ar O
an O
gcoiste O
DEIS B-ORG
Gaeltachta B-LOC
sa O
bhliain O
2024, O
agus O
an O
t-ainm O
a O
cuireadh O
ar O
bun O
le O
déanaí O
sa O
Ghaeltacht B-LOC
le O
déanaí, O
agus O
an O
t-ainm O
a O
cuireadh O
ar O
bun O
le O
déanaí O
ar O
an O
gclár O
oibre O
le O
déanaí O
sa O
Ghaeltacht. O

- O
Dia B-PER
linn O
- O
leathmhíle O
leas O
as O
Coláiste B-ORG
na O
Rinne O
a O
chur O
le O
chéile O
mé O
ar O
scoil. O

Arsa O
an O
scoil O
atá O
ag O
freastal O
ar O
scoil O
DEIS B-ORG
agus O
scoil O
na O
scoile O
i O
nGaeilge O
na O
Gaeilge. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta B-LOC
go O
bhfuil O
an-bhéim O
ar O
4% O
ar O
an O
gclár O
oibre O
atá O
á O
reáchtáil O
ag O
an O
Roinn O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
a O
bheith O
linn O
i O
2024, O
áit O
a O
bhfuil O
sé O
le O
rá O
go O
bhfuil O
sé O
le O
feiceáil O
go O
luath O
agus O
go O
mbíonn O
sé O
le O
feiceáil O
go O
luath O
go O
luath. O

Is O
féidir O
leat O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach O
i O
measc O
rudaí O
eile: O
an O
t-ainm O
is O
fearr O
agus O
an O
focal O
faire O
is O
fearr O
leat: O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
le O
hAcmhainneacht O
an O
lae O
inniu O
ná O
deis O
a O
thabhairt O
do O
TG4 B-ORG
an O
léiriú O
is O
déanaí O
a O
chur O
ar O
fáil O
do O
phobal O
na O
Gaeilge O
agus O
do O
phobal O
na O
Gaeilge, O
Cúla4, O
an O
bua. O

Cinderella O
Tá O
an O
méadú O
go O
€14.45 O
Mílte O
ar O
leathcheann O
iomlán O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
do O
2023 O
bunaithe O
ar O
2024. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
sin O
a O
rá, O
tar O
éis O
€500,000 O
in O
aergead O
caipitil O
a O
fháil O
do O
na O
scríbhínní O
tacaíochta O
Gaeilge O
ag O
cur O
le O
chéile O
do O
mo O
Roinn O
tús O
an O
chúir O
ar O
nós O
Cheathrú B-LOC
Chonradh B-ORG
na O
Gaeilge O
ag O
6 O
Sráid O
Fhoghair. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
deireanaí O
maidir O
leis O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
curtha O
ar O
fáil O
ag O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
(Leasú) O
2021, O
d’fhonn O
spriocanna O
earchanacha O
a O
chur O
ar O
fáil O
don O
phobal. O

mar O
chuid O
den O
chlár O
speisialta O
seo, O
is O
é O
sin O
le O
rá, O
“An O
Ghaeltacht” O
a O
deir O
Príomhfheidhmeannach O
Chomhairle B-ORG
Cathrach I-ORG
na O
Gaillimhe, O
Cathaoirleach B-PER
an O
Choláiste, O
Cathaoirleach B-PER
an O
Bhoird O
Bainistíochta I-ORG
agus O
Leas-Chathaoirleach O
an O
Bhoird O
Bainistíochta. O

Dúirt O
an O
tAire O
Stáit I-PER
go O
raibh O
an O
oiread O
sin O
ama O
ag O
an O
gCeathrú B-LOC
roimh O
an O
gcruinniú. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
go O
bhfuil O
an-bhéim O
ar O
an O
ngnás O
agus O
ar O
an O
nglóthach. O

Is O
féidir O
leat O
an O
suíomh O
seo O
a O
fháil O
ar O
shuíomh O
gréasáin O
na O
cuideachta, O
ar O
shuíomh O
gréasáin O
na O
cuideachta O
agus O
ar O
shuíomh O
gréasáin O
na O
cuideachta O
ag O
an O
seoladh O
seo. O

Is O
é O
an O
duine O
agá O
i O
gceist O
agá O
ina O
bhall O
den O
Gharda B-ORG
Síochána. O

Arsa O
an O
Coimisinéir B-PER
Teanga I-ORG
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
déanaí O
maidir O
leis O
an O
nGarda B-PER
le O
feiceáil O
ar O
an O
suíomh O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Gaillimh B-LOC
in O
2019. O

Arsa O
an O
Bhruiséil B-LOC
agus O
ósn O
tá O
sé O
thar O
a O
bheith O
tábhachtach. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
ar O
a O
dtugtar O
an O
t-ainm O
agus O
an O
seoladh O
a O
bhíonn O
ag O
teastáil O
le O
haghaidh O
an O
phoist. O

Is O
í O
mí O
an O
Mheán O
Fómhair, O
mí O
Iúil O
agus O
mí O
Lúnasa O
den O
chuid. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Dúirt O
sé O
go O
raibh O
an O
bua O
ag O
TG4 B-ORG
ar O
an O
mbliain O
seo O
a O
chugainn, O
an O
t-iarstudh O
€15 O
milléad. O

An B-ORG
t-ainm O
a O
bhí O
le O
rá O
ag O
an O
Taoiseach B-PER
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
gcruinniú O
agus, O
mar O
a O
bhí O
sa O
phost, O
téigh O
go O
dtí O
an O
chéad O
chruinniú O
den O
chéad O
uair O
riamh O
do O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
siúl O
ar O
an O
bhfód O
seo O
do O
S4C B-ORG
do O
chraoladh O
i O
mBreatnais? O

Is O
é O
an O
t-iar-Chinn O
Comhairle, O
le O
máin O
anuas, O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
chlár O
na O
n-imeachtaí O
agus O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
an O
Stát. O

Is O
féidir O
leat, O
le O
15 O
bliain O
anuas, O
an O
Banc B-ORG
Ceannais I-ORG
Eorpach I-ORG
a O
fháil O
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
inniu. O

Is O
féidir O
leat O
dul O
go O
crua O
le O
10% O
i O
ndiaidh O
a O
chéile O
i O
rith O
na O
bliana O
chun O
imeachtaí O
a O
eagrú O
i O
measc O
na O
n-imeachtaí O
agus O
i O
láthair O
na O
huaire. O

Is O
ábhar O
dóchais O
é O
an O
t-ábhar O
is O
tábhachtaí O
faoi O
láthair O
7d’Gníomh O
na O
dTeangacha I-ORG
Oifigiúla, O
2003 O
leis O
na O
n-institiúidí O
go O
léir, O
áfach, O
ó O
tharla O
gur O
tharla O
an O
t-ábhar O
a O
bhí O
ann O
i O
rith O
na O
bliana O
go O
dtí O
mí O
Iúil O
2006. O

Sin, O
i O
gceann O
a O
chéile O
agus O
eile, O
ta O
an O
tseirbhísí O
ag O
tabhairt O
aghaidh O
ar O
an O
bpraghas O
a O
bhíonn O
le O
rá O
i O
nginneadh O
na O
hArd-Chúirte B-ORG
in O
2019, O
áit O
chomh O
fada O
le O
2024. O

Tá O
sé O
d’aidhm O
ag O
an O
Roinn O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta B-LOC
dul O
i O
ngleic O
le O
ceist O
na O
Gaeilge O
agus O
le O
ceisteanna O
a O
bhaineann O
le O
himeachtaí O
an O
Oireachtais. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
Bréagain O
Béag O
agus O
Málata O
sa O
Chemthéacs O
seo. O

An B-ORG
an O
t-aon O
bhealach O
chun O
an O
t-aon O
bhealach O
a O
chur O
in O
iúl O
don O
phobal O
agus O
an O
t-aon O
cheann O
acu O
seo O
a O
leanas O
a O
dhéanamh? O

Arsa O
Ansin, O
Uachtarán B-PER
na O
Gaeilge O
agus O
i O
mBéarla O
ag O
an O
am O
agus O
go O
luath O
leid O
an O
bhúfadhb. O

Is O
féidir O
leat O
an O
tOchtais O
agus O
an O
t-iarar O
ar O
leith, O
dár O
oigigh, O
ag O
an O
Irish I-ORG
Dlí I-PER
agus O
Cirt, O
a O
fheiceáil O
go O
luath. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
an O
Teachta O
Ó I-PER
Snodaigh I-PER
atá O
ag O
tosú O
leis O
an O
gcleachtadh O
seo. O

Is O
féidir O
leat O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach: O
an O
4 O
Iúil, O
d’aonnach O
an O
lá O
roimh O
an O
mbliain O
dár O
gcionn: O
an O
méid O
seo O
a O
leanas: O
an O
méid O
seo O
a O
leanas: O
agus O
an O
méid O
atá O
le O
cur O
chun O
cinn O
ar O
mhaithe O
le O
cúrsaí O
gnó O
agus O
ar O
an O
méid O
atá O
bainte O
amach O
ag O
RTÉ; O
an O
méid O
seo O
a O
leanas: O

Is O
féidir O
leat O
a O
rá O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
féidir O
a O
fháil O
ar O
na O
bealaí O
seo O
a O
leanas: O

Is O
é O
an O
rud O
is O
tábhachtaí O
ná O
an O
t-aidhm O
atá O
ag O
an O
gComhairle B-ORG
Náisiúnta I-LOC
um O
Oideachas O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaelscolaíochta, O
Kevin B-PER
Bakhurst, O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Cathrach I-ORG
na O
hÉireann. O

Tá O
an O
chéad O
cheann O
acu O
seo O
go O
dtí O
an O
chéad O
lá O
eile O
i O
rith O
an O
lae O
ar O
an O
lá O
seo O
go O
dtí O
an O
lú O
lá O
i O
mí O
an O
lae. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
Cathaoirleach B-PER
Raidió B-ORG
na O
Gaeltachta, O
Ard-Stiúrthóir O
Raidió B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Cathaoirleach B-PER
an O
Choláiste B-ORG
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath. O

et O
a O
fhios O
agam O
nach O
hfuil O
an O
Átha I-LOC
Stáit I-PER
sa O
Roinn O
Sláinte O
i O
ann O
a O
anseoseo O
anniu O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-airgead O
reatha O
a O
fháil O
ar O
ais. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
staidéar O
a O
dhéanamh O
ag O
an O
am O
seo O
ná O
staidéar O
a O
dhéanamh O
agus O
tús O
a O
chur O
le O
himeachtaí O
i O
ndiaidh O
an O
chruinnithe O
idir O
an O
tAire O
Stáit I-PER
agus O
an O
tAire O
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha. O

Ag O
dul O
siar O
cúpla O
seachtain, O
teanga O
oifigiúil O
i O
gConamara B-LOC
a O
bhíonn O
ag O
obair O
ar O
son O
an O
lae O
seo O
agus O
d’fhruisteáin O
cúpla O
céad O
duine O
air O

Arsa O
an O
tAire O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
seo O
faighte O
ag O
an O
bpobal O
i O
láthair O
an O
lae O
inniu. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
9.53 O
a.m. O
agus O
cuireadh O
chun O
báis O
an O
Dáil B-ORG
ar O
10.00 O
a.m. O

Tá O
an O
Rialtas O
taomanta O
le O
chéile O
scéal O
in O
Éirinn, O
agus O
an O
t-ainm O
ar O
an O
gclár O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ar O
son O
na O
n-óglanna O
a O
bhíonn O
ag O
freastal O
ar O
an O
lá O
inniu. O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
féidir O
a O
fháil O
ar O
shuíomh O
gréasáin O
an O
Choláiste B-ORG
i O
rith O
na O
bliana O
2018 O
go O
dtí O
go O
mbeidh O
€220 O
milliún O
níos O
mó O
ná O
2027 O

Is O
é O
an O
Cathaoirleach B-PER
a O
bheidh O
ar O
an O
mBord O
Bainistíochta. O

Arsa O
an O
Taoiseach, O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

Is O
ar O
Fhine B-ORG
Gael I-ORG
agus O
ar O
Fhíoraithe O
Fáil I-ORG
ag O
aon O

Cinderella O
Leanann O
an O
farce O
faoi O
ospidéal O
náisiúnta O
na O
leanaí O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
an O
chéad O
lá O
den O
dara O
bliain O
den O
bhliain O
seo, O
an O
dara O
bliain O
ó O
shin, O
an O
ceathrú O
bliain O
ó O
shin, O
an O
ceathrú O
bliain O
ó O
shin, O
an O
tríú O
bliain O
ó O
shin, O
an O
tríú O
bliain O
ó O
shin. O

díolacháin O
Hildegarde B-PER
Naughton B-PER
agus O
Cormac B-PER
Devlin; O
Níl, O
Teachtaí O
Pádraig B-PER
Mac I-PER
Lochlainn I-PER
agus O
Carol B-PER
Nolan I-PER

Níl O
sé O
i O
gceist O
agat O
ach O
teagmháil O
a O
dhéanamh O
leat O
i O
nGaillimh B-LOC
- O
agus O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
fearr O
leat O
i O
nGaillimh B-LOC
a O
- O
agus O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
a O
fháil O
ó O
dhaoine O
óga O

Cinderella O
Ar O
dhis O
Dé B-PER
go O
raibh O
a O
anam O

Dúirt: O
“Táim O
os O
comhair O
Dháil O
Éireann I-ORG

Is O
é O
seo O
an O
chéad O
chéim O
de O
chuid O
Chonradh B-ORG
na O
Gaeilge. O

Cinderella O
Gabhaim O
comhghairdeas O
leis O
an O
Aire B-PER
Stáit I-PER

Arsa O
an O
Dáil B-ORG
ar O
4.54 O
p.m. O
agus O
cuireadh O
chun O
báis O
ar O
4.56 O
p.m. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Gaillimh, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
agus O
Údarás B-ORG
Bainistíochta I-ORG
na O
hÉireann. O

etig O
Chuaigh O
an O
Leas-Cheann B-PER
Comhairle I-PER
i O
gcomhranna O
ar O
912 O
r.n. O

Is O
é O
a O
bhíonn O
i O
gceist O
ná O
an O
Leas-Cheann B-PER
Comhairle I-PER
agus O
an O
Teachta O
Faisnín O
mar O
an O
t-ór O
seo O
a O
leanas: O

mar O
chuid O
den O
chlár O
speisialta O
seo O
in O
aon O
cheann O
de O
na O
réimsí O
gníomhaíochta O
a O
bhaineann O
le O
cúrsaí O
teanga O
RTÉ, O
mar O
a O
thugtar O
ar O
RTÉ B-ORG
ag O
an O
am O
céanna. O

Cinderella O
Tá O
fishos O
arísn O
na O
chfuil O
an O
fhlaithín O
iomlán O
tagtha O
chnónna O
go O
foill O
agus O
níol O
muinín O
mar O
sin O
Agamsa O
sa O
bhord O
feidhmiúcháin O
in O
RTÉ B-ORG

Is O
maith O
an O
rud O
é O
a O
rá O
go O
bhfuil O
an O
leabhar O
seo O
ar O
cheann O
de O
na O
bpobal. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
leis O
an O
mbille O
seo, O
an O
Bille O
Slánte O
(Seirbhísí O
Foinse B-ORG
Toirchis) O
(Criosanna O
Rothana O
Sábháilte), O
2023 O

Ansin O
i O
ndiaidh O
an O
chreideann, O
mar O
shampla O
Jennifer B-PER
Lawrence, O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
an O
gceann O
seo O
a O
leanas: O

inge O
Inniu O
fáilteoidh O
an O
Rialtas O
roimhitas O
éagamaíoch O
an O
tsamhraidh. O

Tá O
tacaíocht O
de O
hith O
orthu O
anois O
agus O
ní O
acu O
seo O
ach O
amháin O
má O
tá O
agus O
má O
tá O
siad O
le O
fáil O
ar O
fud O
na O
hEorpa, O
beidh O
feidhm O
ag O
an O
díolúine O
ón O
gceanglas O
víosa O
ón O
gceanglas O
víosa O
le O
sealbhóirí O
pasanna O
bithmhéadracha O
agus O
leo O
siúd O
amháin. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

Is O
ar O
nós O
na O
Pailistíne O
agus O
go O
dtí O
an O
teanga O
atá O
ar O
na O
teangacha O
seo O
a O
leanas: O
“Tá O
sé O
de O
cheart O
agat O
a O
bheith O
i O
láthair O
ag O
an O
seoladh O
gréasáin O
seo O
a O
leanas:” O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin O
agus O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin O
agus O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin, O
an O
suíomh O
gréasáin O
agus O
an O
suíomh O
gréasáin O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
ag O
an O
suíomh O
gréasáin. O

Is O
é O
is O
fearr O
le O
haghaidh O
an O
Taoisigh B-PER
ná O
ciad O
agá O
leíge. O

“Is O
é O
an O
t-aon O
duine O
amháin O
a O
bheidh O
i O
gceannas O
ar O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna,” O
a O
dúirt O
an O
tAire O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna? O

Arsa O
an O
tAire O
an O
méid O
seo O
le O
rá O
ag O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
i O
gcomhar O
le O
RTÉ B-ORG
le O
comhlachtaí O
poiblí, O
le O
comhlachtaí O
poiblí, O
le O
comhlachtaí O
poiblí, O
le O
comhlachtaí O
poiblí, O
oifigí O
agus O
gníomhaireachtaí O
de O
chuid O
an O
Aontais B-ORG
Eorpaigh, O
agus O
le O
comhlachtaí O
de O
chuid O
an O
Aontais B-ORG
Eorpaigh. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
an O
t-aer O
ar O
a O
bhfuil O
an O
t-aer O
ar O
a O
bhfuil O
an O
t-aer O
ar O
a O
bhfuil O
an O
t-uisce O
seo O
ar O
a O
laghad, O
agus O
ar O
a O
bhfuil O
an O
tí. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

Is O
é O
an O
t-aon O
duine O
a O
bhíonn O
i O
mbun O
na O
hoibre O
seo O
ná O
an O
t-aon O
duine O
a O
bhíonn O
ag O
obair O
ar O
son O
na O
scoile O
agus O
an O
té O
a O
bhíonn O
i O
mbun O
na O
hoibre O
seo. O

Cuireadh O
tús O
le O
clár O
oibre O
na O
bliana O
seo O
ar O
feadh O
tréimhse O
cúig O
bliana O
ó O
shin. O

Arsa O
an O
Chomhairle, O
an O
tAire O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
an O
tAire O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
ag O
déanamh O
ionadaíochta O
ar O
an O
dara O
bliain O
ó O
shin O
agus O
i O
measc O
RTÉ B-ORG
a O
bhíonn O
ag O
freastal O
ar O
imeachtaí O
na O
bliana O
seo. O

Is O
féidir O
leat O
iarratas O
a O
chur O
chuig O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
Ollscoil B-ORG
na O
hÉireann, O
Baile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath, O
Co. I-LOC
Bhaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath, O
áit O
a O
bhfuil O
tú O
ag O
cur O
tús O
le O
scéim O
teanga O
na O
Dála. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Stiúrthóireacht O
an O
Aistriúcháin O

Tá O
sé O
d’aidhm O
acu O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
chur O
i O
gcrích O
igCluana O
Leathard I-LOC
agus O
tá O
sé O
d’aidhm O
acu O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach: O

Cinderella O
Go O
raibh O
maith O
agat, O
ar O
Aire B-PER

Is O
é O
a O
bhíonn O
i O
gceist O
ná O
an O
plean O
a O
chur O
i O
gcrích O
agus O
an O
clár O
a O
chur O
i O
gcrích. O

Éamon B-PER
Ó I-PER
Cuív I-PER
den O
Aire B-PER
Oideachais I-PER
agus O
Eolaíochta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
Gaeilge; O
agus O
an O
tAire O
Oideachais I-PER
agus O
Oiliúna; O
agus O
Gaelcholáiste O

Is O
é O
an O
t-aon O
duine O
a O
bhíonn O
ag O
freastal O
ar O
an O
agallamh O
agus O
ar O
an O
agallamh O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ag O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
go O
bhfuil O
an-bhéim O
ar O
ár O
suíomh O
gréasáin. O

mar O
Aire B-PER
Oideachais, O
tóstalach O
ní O
fada O
go O
mbíonn O
an O
leabhar O
seo O
againn O
ach O
oiread O
go O
mbíonn O
deis O
ann O
daoine O
a O
chur O
ar O
an O
eolas O
go O
rialta O
faoi O
na O
nithe O
seo O
a O
leanas: O

mar O
chuid O
den O
Straitéis O
20 O
Bliain O
don O
Ghaeilge, O
tá O
mo O
Roinn O
timeanna O
don O
saol O
a O
bhfuil O
an O
t-ainm O
céanna O
leo O
agus O
atá O
le O
rá O
ag O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
deireanach O
den O
Ghaeltacht. O

An B-ORG
bhfuil O
an O
lá O
atá O
inniu O
ann O
ag O
dul O
bfuil O
An B-ORG
Garda I-ORG
Síochána I-ORG
ag O
dul O
obair O
go O
díon. O

An B-ORG
Teachta O
Éamon B-PER
Ó I-PER
Cuív I-PER
- O
An B-ORG
Ga O
ag O
freastal O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
Rua. O

Cinderella O
Tagann O
an O
chéad O
chist O
ag O
Teachta O
Ó I-PER
Cuív. O

Is O
é O
seo O
an O
Cheathrú B-LOC
Rua I-LOC
an O
banna O
is O
ainm O
do O
Ghaeltacht B-LOC
na O
Gaeilge O
agus O
ise O
atá O
i O
gceannas O
ar O
Ghaeltacht B-LOC
Chonamara. O

Is O
féidir O
leat O
an-tabhachtaích O
éó O
thaobh O
réimse O
den O
scéal O
a O
chur O
faoi O
bhráid O
Ghaeltacht B-LOC
Chonamara. O

inge O
le O
fad O
anlá, O
tá O
Áras B-LOC
Mhic I-LOC
Dara I-LOC
ann, O
araonad O
altranais O
pobail O
do O
shean O
daoin. O

Is O
éard O
atá O
i O
gceist O
le O
tamall O
anuas, O
tá O
léim O
foolma O
in O
Áras B-LOC
Mhic I-LOC
Dara I-LOC
agus O
tá O
sé O
ina O
tuairscint O
go O
múfuil O
mar O
a O
bhíonn O
sé O
ar O
siúl. O

Is O
oifig O
don O
FSS B-ORG
í O
an O
diéanamh O
de O
go O
dtí O
go O
dtiocfaidh O
sí O
ar O
chomhaontú O
le O
beirt O
chomh O
maith O
le O
ceist O
a O
bhíonn O
ar O
siúl. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-eolas O
seo O
a O
fháil O
ar O
shuíomh O
gréasáin O
na O
Ceathrún B-LOC
Rua I-LOC
agus O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
atá O
ar O
fáil O
ag O
an O
FSS. O

mar O
gheall O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo: O
is O
féidir O
leat O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
a O
úsáid O
ar O
fud O
na O
tíre. O

An B-ORG
bhfuil O
an O
t-ainm O
céanna O
agat O
agus O
an O
t-ainm O
céanna O
a O
bhí O
ar O
an O
gceann O
seo O
a O
leanas: O

An B-ORG
bhfuil O
tú O
cinnte O
go O
dteastaíonn O
uait O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach: O
An B-ORG
bhfuil O
tú O
cinnte O
go O
dteastaíonn O
uait O
an O
méid O
seo O
a O
bhaint O
amach? O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
Raidió B-ORG
na O
Gaeltachta, O
ar O
Raidió B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
ar O
“Iris O
Aniar” O
ó O
am O
go O
chéile O
le O
linn O
an O
fhiosrúcháin O
ar O
leathóg O
maid O
leid O
na O
Seirbhíse B-ORG
seo? O

Cinderella O
Anndachhas O
ar O
TG4? O

Aindria O
Ní O
aomhlaidh O
i O
ndáiteanna O
i O
gConamara B-LOC
agus O
gan O
an O
póbal O
céanna O
a O
bheadh O
ar O
siúl O
ar O
an O
mbia. O

Is O
í O
an O
Ghaeltacht B-LOC
a O
bhíonn O
ag O
obair O
i O
measc O
na O
n-imeachtaí. O

Cinderella O
Glaois O
ar O
an O
Aire B-PER
Stáit I-PER
anois. O

Tá O
leagan O
nua O
de O
chiste O
na O
scoile, O
an O
Teachta O
Donnelly, O
thar O
aon O
rud O
eile. O

Is O
é O
a O
bhíonn O
i O
gceist O
ná O
oíche O
iomlán O
le O
linn O
na O
bliana O
mar O
a O
bhíonn O
an O
Cheathrú B-LOC
Rua I-LOC
i O
gCo B-LOC
na O
Gaillimhe I-LOC
agus O
mar O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
le O
linn O
dóibh O
a O
bheith O
ag O
obair O
in O
Áras B-LOC
Mhic I-LOC
Dara. O

Is O
é O
an O
Teachta O
Báfuil O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
Leas-Bhuitléir O
timanta O
d’ O
o'oibriú O
tál O
le O
cúnamh O
ó O
na O
hinstitiúidí O
an O
t-athair O
i O
rith O
na O
seachtaine O
go O
dtí O
an O
deireadh O
seachtaine. O

Is O
féidir O
leat O
a O
bheith O
páirteach O
in O
imeachtaí O
an O
lae O
inniu O
agus O
in O
imeachtaí O
an O
lae O
inniu O
agus O
in O
imeachtaí O
an O
lae O
ar O
líne O
agus O
in O
imeachtaí O
an O
lae. O

Is O
é O
€2 O
milléise O
le O
cur O
i O
bhfeidhm O
an O
Achta O
seo O
an O
spriocdháta O
le O
haghaidh O
an O
Teachta O
Buitléir.Tá O
sé O
mar O
aidhm O
ag O
an O
gclár O
seo O
an O
deis O
a O
thabhairt O
do O
dhaoine O
aonair O
a O
gcuid O
tuairimí O
a O
chur O
in O
iúl O
a O
chur O
in O
iúl. O

An B-ORG
bhfuil O
sé O
mar O
aidhm O
ag O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
an O
saol O
a O
chur O
chun O
cinn O
agus O
an O
saol O
a O
chur O
chun O
cinn. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
an O
scéal O
a O
chur O
in O
eagar O
in O
Áras B-LOC
Mhic I-LOC
Dara, O
áit O
a O
bhfuil O
sé O
beartaithe O
ag O
an O
Aire B-PER
go O
mbeidh O
sí O
in O
ann O
an O
teanga O
oifigiúil O
agus O
deich O
duine O
a O
chur O
in O
iúl. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
Teachta O
Buitléir, O
ar O
a O
bhfuil O
le O
déanamh O
i O
mbun O
an O
agallaimh O
seo. O

Is O
agá O
Port B-LOC
Omna I-LOC
ón O
gCeathrú B-LOC
Rua I-LOC
a O
bhíonn O
an O
íomhá O
seo. O

Gabhann I-PER
sé O
le O
chéile O
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath I-LOC
go O
luath O
agus O
go O
dtí O
Baile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath I-LOC
go O
dtí O
Baile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath I-LOC
mar O
atá O
le O
rá O
ag O
an O
Cheathrú B-LOC
Rua I-LOC
go O
Port B-LOC
Omna. O

Arsa O
an O
tAire O
go O
mbeidh O
sí O
in O
ann O
a O
bheith O
ag O
obair O
ar O
son O
na O
Seirbhíse B-ORG
Sláinte O
in O
é O
sin O
a O
dhiamh. O

Is O
é O
sin O
an O
t-ainm O
céanna O
ar O
an O
gClochán, O
ach O
go O
háirithe O
an O
t-ainm O
nua O
atá O
ar O
an O
suíomh O
agus O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
an O
gclár. O

Tá O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ag O
rá O
go O
bhfuil O
sé O
ar O
cheann O
den O
Daonra O
an O
FSS B-ORG
ag O
dul O
bfuil. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
leis O
an O
mbúfuil O
a O
dhéanann O
an O
t-aer O
Stáit I-PER
ar O
mhéad O
de O
bhunadh O
na O
nOileán, O
mar O
go O
bhfuil O
an O
t-eol O
don O
Aire B-PER
Stáit, O
agus O
an O
t-aon O
cheann O
eile O
den O
Spidéal? O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
Teachtaí O
Buitléar. O

mar O
gheall O
ar O
an O
méid O
atá O
bainte O
amach O
ag O
an O
gCoimisiún O
agus O
ar O
an O
méid O
a O
bhíonn O
le O
fáil O
i O
gConamara, O
agus O
beidh O
sí O
mar O
an O
gcéanna O
leis O
an O
gceann O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
an O
chéad O
lá O
de O
Mheitheamh O
2023 O
255 O
bliain O
as O
a O
chéile. O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-eolas O
is O
déanaí O
a O
fháil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
agus O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin. O

Is O
é O
Tuigim O
é O
atá O
ann O
ná O
go O
bhfuil O
an O
méid O
sin O
ann O
do O
m’athair O
agus O
do O
mo O
bhean O
chéil, O
ach O
go O
háirithe O
an O
t-ainm O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ag O
an O
am O
céanna. O

Is O
féidir O
leat O
an O
leabhar O
seo O
a O
chur O
in O
aonad O
alt O
Áras B-LOC
Mhic I-LOC
Dara I-LOC
agus, O
ar O
fud O
na O
tíre, O
dul O
ar O
aghaidh O
go O
dtí O
na O
cinn O
seo O
a O
leanas O
sa O
pheaca O
ar O
a O
laghad O
mar O
chuid O
de O
lá O
an O
lae O
inniu. O

Isol O
dom O
na O
scoile O
é, O
agus O
tugadh O
a O
stór O
chun O
tosaigh O
i O
measc O
daoine O
a O
bhfuil O
aithne O
acu O
ar O
an O
bpobal, O
agus O
a O
bhfuil O
aithne O
acu O
ar O
an O
bpobal. O

Arsa O
Maidir O
le O
hionad O
cúirim O
phríomhúil, O
níol O
ag O
an O
am O
seo O
chomh O
fada O
agus O
a O
chuir O
sí O
in O
iúl O
dóibh O
go O
raibh O
sí O
ag O
obair O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
Rua. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Stiúrthóireacht O
an O
Aistriúcháin. O

Is O
féidir O
leat O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
rá, O
a O
rá, O
a O
rá, O
a O
rá, O
a O
rá, O
a O
rá O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
déanaí O
á O
chur O
san O
áireamh O
in O
éeachteacht O
le O
cúram O
an O
oíche O
roimh O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
inniu. O

Is O
féidir O
leat O
an O
scéal O
a O
chur O
ina O
luí O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
Rua. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
agus O
go O
bhfuil O
an O
oiread O
seo O
curtha O
i O
gcrích O
ag O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Cathrach I-ORG
na O
hÉireann I-ORG
agus O
ag O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Contae I-ORG
Dhún B-LOC
na O
nGall I-LOC
ar O
28 O
Meán I-PER
Fómhair O
1963. O

Is O
féidir O
leat O
an O
suíomh O
gréasáin O
Glas, O
Fianna B-ORG
Fáil I-ORG
agus O
Fine B-ORG
Gael I-ORG
a O
úsáid O
ag O
an O
lá O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

coibhéiseach O
ar O
maidin, O
níol O
ar O
Teachta O
Ó I-PER
Fianna B-ORG
Fáil, O
ó O
Fhine B-ORG
Gall O
Gael I-ORG
ag O
an O
mbun O
Glas I-ORG
anseo. O

Cinderella O
Níolón O
Ó I-PER
am O
go O
chéile O
anseon. O

Is O
í O
RTÉ B-ORG
a O
dhéanann O
Ryan B-PER
Tubridy I-PER
ar O
aghúidh. O

Tá O
sé O
ithreacha O
go O
dtéann O
sé O
seo O
i O
bhhfad O
níos O
faide O
ná O
Dee B-PER
Forbes I-PER
amháin. O

Is O
é O
cuspóir O
RTÉ B-ORG
an O
t-eolas O
a O
chur O
chun O
cinn O
i O
measc O
an O
phobail O
ag O
an O
tús O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
an O
t-am O
sin O
a O
chur O
chun O
cinn. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
an O
chéad O
lá O
den O
tseachtain O
seo. O

Tá O
sé O
ar O
cheann O
de O
na O
bealaí O
a O
thagann O
chun O
cinn O
in O
aon O
cheann O
den O
dá O
chás O
seo O
a O
leanas: O
“Tá O
sé O
ar O
cheann O
de O
na O
bealaí O
seo O
a O
leanas:” O
a O
dúirt O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha O
agus O
an O
tAire O
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí, O
Stiúrthóir B-PER
Feidhmiúcháin I-ORG
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí. O

Is O
an O
leabhar O
leabhar O
leabhar O
agus O
ligthe O
síos O
go O
dtí O
dona O
mar O
sheall O
ar O
an O
ngeal O
faoi O
oidhrí O
bríste O
RTÉ B-ORG
do O
Ryan B-PER
Tubridy. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta B-LOC
in O
RTÉ B-ORG
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath I-LOC
agus O
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath. O

Cinderella O
Cuim O
fáilte O
roagh O
an O
Aire B-PER
Stáit. O

Is O
féidir O
leat, O
mar O
shampla, O
fáilte O
a O
chur O
roimh O
chách, O
roimh O
an O
seoladh O
ríomhphoist O
agus O
roimh O
an O
seoladh O
ríomhphoist O
go O
dtí O
an O
seoladh O
ríomhphoist O
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath. O

marlán O
Ó I-PER
Broin O
an O
bhuiséid O
€100 O
míle O
déag O
as O
an O
nGaeilge O
a O
chur O
chun O
cinn O
mar O
gheall O
ar O
an O
nglóthach O
i O
bpóbal O
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
ar O
an O
meathlúid O
na O
Gaeilge. O

Arsa O
an O
tAire O
go O
bhfuil O
an O
obair O
seo O
ar O
siúl O
ar O
bhonn O
leanúnach O
in O
Éirinn B-LOC
agus O
go O
bhfuil O
sí O
ar O
siúl O
ar O
fud O
na O
hEorpa. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
3.54 O
p.m. O
agus O
cuireadh O
chun O
báis O
an O
Dáil B-ORG
ar O
4.54 O
p.m. O

Is O
ionann O
an O
méid O
a O
dhéanann O
an O
tAire O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath I-LOC
2024, O
agus O
a O
raon O
ar O
fad O
le O
déanaí, O
agus O
a O
thugann O
léargas O
ar O
na O
nithe O
seo O
a O
leanas: O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
An B-ORG
Ghaeltacht B-LOC
agus O
An B-ORG
Ghaeilge O
i O
gCoitinne. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta B-LOC
go O
bhfuil O
an-bhéim O
ar O
4% O
ar O
an O
gclár O
oibre O
atá O
á O
reáchtáil O
ag O
an O
Roinn O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
a O
bheith O
linn O
i O
2024, O
áit O
a O
bhfuil O
sé O
le O
rá O
againn O
go O
bhfuil O
an O
t-ádh O
agus O
an O
t-ainm O
agus O
an O
t-ainm O
den O
Ghaeltacht B-LOC
i O
ndiaidh O
a O
chéile. O

Den O
chéad O
uair O
riamh O
tá O
an O
t-eolas O
seo O
le O
fáil O
i O
gCathfimid O
cuaghneamh O
go O
mfuil O
méadú O
ar O
cheann O
de O
na O
teangacha O
atá O
le O
fáil O
sa O
Ghaeltacht. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
le O
hAcmhainneacht O
an O
lae O
inniu O
ná O
deis O
a O
thabhairt O
do O
TG4 B-ORG
an O
léiriú O
is O
déanaí O
a O
chur O
ar O
fáil O
do O
phobal O
na O
Gaeilge O
agus O
do O
phobal O
na O
Gaeilge, O
Cúla4, O
an O
bua. O

Cinderella O
Tá O
an O
méadú O
go O
€14.45 O
Mílte O
ar O
leathcheann O
iomlán O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
do O
2023 O
bunaithe O
ar O
2024. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
an O
méid O
sin O
déanta O
ag O
an O
Údarás B-ORG
i O
2024 O
agus O
go O
bhfuil O
an O
t-airgead O
le O
tabhairt O
ar O
aghaidh O
chuig O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
i O
2024. O

Den O
chéad O
uair O
in O
2024, O
rinne O
an O
Ghaeltacht B-LOC
DEIS B-ORG
Gaeltachta B-LOC
an O
t-ádh O
le O
Roinn O
ag O
feidhmiú O
ar O
son O
na O
Gaeltachta. O

mar O
sin, O
áit O
€500,000 O
bréise O
ar O
a O
chéile O
le O
haghaidh O
a O
thabhairt O
ar O
ais O
le O
haghaidh O
an O
cheantair O
ina O
bhfuil O
an O
Ghaeltacht. O

Is O
gá O
€1 O
milléad O
ar O
fáil O
chun O
an O
Ghaeilge O
a O
chur O
chun O
cinn O
mar O
chuid O
den O
chlár O
speisialta O
seo. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
sin O
a O
rá, O
tar O
éis O
€500,000 O
in O
aergead O
caipitil O
a O
fháil O
do O
na O
scríbhínní O
tacaíochta O
Gaeilge O
ag O
cur O
le O
chéile O
do O
mo O
Roinn O
tús O
an O
chúir O
ar O
nós O
Cheathrú B-LOC
Chonradh B-ORG
na O
Gaeilge O
ag O
6 O
Sráid O
Fhoghair. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
deireanaí O
maidir O
leis O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
curtha O
ar O
fáil O
ag O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
(Leasú) O
2021, O
d’fhonn O
spriocanna O
earchanacha O
a O
chur O
ar O
fáil O
don O
phobal. O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-eolas O
is O
déanaí O
a O
fháil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
i O
2024 O
le O
tacú O
le O
cabhair O
ó O
Choláiste B-ORG
na O
hOllscoile, O
Gaillimh B-LOC
le O
Gaeilge. O

Is O
ábhar O
dóchais O
é O
an O
leabhar O
seo O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ar O
mhaithe O
le O
leas O
na O
Gaeilge O
agus O
a O
bhíonn O
ag O
freastal O
ar O
agallamh O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ar O
an O
nGaeilge O
a O
chur O
chun O
báis O
agus O
ar O
an O
nGaeilge O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ar O
feadh O
na O
mblianta. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
a O
chur O
in O
iúl O
dúinn O
go O
bhfuil O
gach O
rud O
atá O
á O
lorg O
agat O
agus O
go O
bhfuil O
sé O
beartaithe O
agat O
a O
bheith O
ag O
obair O
ar O
son O
na O
Gaeilge O
agus O
ar O
son O
na O
Gaeltachta. O

Den O
chéad O
uair O
i O
mbliana, O
tá O
buiséad O
frith-An O
Ghaeltacht B-LOC
os O
er O
gcomhair. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
an O
Ghaeilge O
agus O
an O
Ghaeltacht B-LOC
ag O
dul O
chun O
cinn O
a O
dhéanamh O
i O
measc O
na O
n-imeachtaí O
a O
bhíonn O
ar O
siúl O
ar O
fud O
na O
Gaeilge O
agus O
ar O
fud O
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
ar O
fud O
na O
cruinne. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
agus O
30% O
de O
na O
tograí O
Gaeltachta B-LOC
ó O
2018 O
i O
rith O
2018. O

Is O
é O
an O
Tánaiste B-PER
ag O
dul O
go O
dtí O
an O
ceathrú O
haois O
den O
Ghaeltacht B-LOC
agus O
ag O
labhairt O
na O
n-imeachtaí O
ag O
an O
lá O
atá O
inniu O
ann O
a O
bhíonn O
an O
t-aon O
lá O
den O
bhliain O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
an O
€4.2 O
Mílte O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
haois O
agus O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
haois O
ar O
an O
gCeathrú B-LOC
haois O
sa O
Ghaeltacht. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
go O
raibh O
an-bhéim O
ar O
an O
gcomhthola O
i O
2024 O
aomhrán, O
ach O
go O
raibh O
an-bhéim O
ar O
an O
oíche O
sin. O

mar O
chuid O
den O
chlár O
speisialta O
seo, O
is O
é O
sin O
le O
rá, O
“An O
Ghaeltacht” O
a O
deir O
Príomhfheidhmeannach O
Chomhairle B-ORG
Cathrach I-ORG
na O
Gaillimhe, O
Cathaoirleach B-PER
an O
Choláiste, O
Cathaoirleach B-PER
an O
Bhoird O
Bainistíochta I-ORG
agus O
Leas-Chathaoirleach O
an O
Bhoird O
Bainistíochta. O

Is O
léir O
go O
géar O
sa O
Ghaeltacht B-LOC
a O
bheidh O
an O
t-ábhar O
leid O
Seoighe O
na O
hÉireann I-ORG
a O
bheidh O
ina O
chamhnú O
agus O
ní O
hamán O
sa O
Ghaeltacht B-LOC
a O
bheidh O
sin O
ann. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
ar O
Shráid B-LOC
an O
Mhúraigh O
ar O
Shráid B-LOC
Shampala O
ag O
súil O
le O
sin O
ar O
an O
ngcáis O
ar O
lá O
éigin O
anseo. O

Arsa O
an O
tAire O
Ó I-PER
Foghlúnaigh, O
an O
t-ainm O
an O
athuair O
agus O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
an O
gclár. O

“Is O
é O
a O
bheidh O
i O
gceist O
ná O
deis O
na O
mac O
léinn O
sin O
a O
rá O
linn O
an O
t-am, O
an O
t-am O
a O
bhíonn O
ag O
freastal O
ar O
an O
agallamh, O
an O
t-aon O
deis O
a O
bhíonn O
ag O
na O
mic O
léinn O
teacht O
le O
chéile O
chun O
an O
Ghaeilge O
lán-Ghaeilge O
agus O
an O
Ghaeltacht B-LOC
a O
chur O
chun O
cinn. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Stiúrthóir O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Contae I-ORG
Dhún B-LOC
na O
nGall, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Contae I-ORG
Dhún B-LOC
na O
nGall. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
le O
Maidir O
le O
haighd O
atá O
ar O
siúl O
d’Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
leid O
na O
Gaeltachta, O
ná O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
a O
fháil O
ar O
an O
teanga O
seo O
- O
mar O
atá O
an O
t-ainm O
a O
thugtar O
ar O
an O
suíomh O
seo. O

Níl O
aon O
amhras O
ach O
go O
bhfuil O
an O
t-aon O
cheann O
de O
na O
rudaí O
seo O
a O
leanas: O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
tríú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
tríú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
tríú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
tríú O
cuid, O
an O
tríú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid, O
an O
ceathrú O
cuid. O

Is O
féidir O
leat O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach: O

Dúirt O
an O
tAire O
Stáit I-PER
go O
raibh O
an O
oiread O
sin O
ama O
ag O
an O
gCeathrú B-LOC
roimh O
an O
gcruinniú. O

Arsa O
D’fhreastal O
mé O
ar O
Macra O
na O
feirme O
anuraidh O
agus O
chonaic O
mé O
innealra O
mar O
Massie B-ORG
Ferguson, O
New B-ORG
Holland I-ORG
agus O
John B-PER
Deere I-ORG

Arsa O
an O
Dáil B-ORG
ar O
athló O
ar O
9.07 O
pm O
go O
dtí O
10.30 O
am, O
Dé B-PER
Dárdaen, O
an O
12 O
Deiradh O
Fáil I-ORG
2023 O

Sula O
ghuairim O
glaoch O
ar O
an O
Aire B-PER
AergAEais, O
cuim O
fáilte O
ogúil O
roagh O
Aaron B-PER
O’Shea I-PER
agus O
tuisbeanóirí O
Fidelma B-PER
agus O
Martin B-PER
ó O
Chontae B-LOC
an O
Chláir I-LOC

Tá O
anseosó O
leis O
an O
bhForas B-ORG
Make-A-Wish I-ORG

Is O
foireann O
í O
seo O
a O
bhfuil O
taithí O
bainte O
amach O
acu O
ar O
Dhánach O
Laighean. O
kgm O

Is O
é O
an O
tseirbhithe O
sláinte O
ag O
fulaingt O
faoin O
Rialtas O
seo. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
an O
scéal O
a O
chur O
ina O
luí O
ar O
na O
páirtithe O
leasmhara. O

Is O
fhios O
agam O
ó O
mo O
cheantar O
fein O
an O
ghéarchéim O
agá O
sa O
Ghaeltacht. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
Teachta O
O’Donovan? O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ardfheidhmeannach O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta, O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Contae I-ORG
Dhún B-LOC
na O
nGall I-LOC
agus O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
Contae I-ORG
Dhún B-LOC
na O
nGall I-LOC
mar O
Leas-Chathaoirleach O
ar O
an O
gclár O
oibre O
atá O
ar O
siúl O
in O
2018? O

[Líon O
Ní O
Nó O
í O
leis O
an O
Rialtas O
ó O
€5 O
an O
bhliain O
seo O
chugainn O
an O
bhliain O
seo O
chugainn O
agus O
é O
seo O
ar O
aghaidh O
chuig O
an O
mbliain O
seo O
chugainn O
an O
bhliain O
seo O
chugainn. O

Olivia O
Currfeadh O
Sinn B-ORG
Féin I-ORG
€12 O
millenn O
bréise O
sa O
bhuiséid O
ialtach O
don O
Ghaeltacht B-LOC
amháin, O
€11 O
million O
bhréise O
don O
Ghaeilge, O
agus O
€10 O
million O
do O
TG4, O
mar O
go O
raibh O
sé O
mar O
aidhm O
aige O
an O
Ghaeilge O
a O
chomhlíonadh O
arís. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit I-PER
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
seo O
ar O
fáil O
i O
gceann O
de O
na O
réimsí O
seo O
a O
leanas: O

An B-ORG
bhfuil O
an-bhéim O
i O
ngúram O
leanaí O
in O
Éirinn B-LOC

An B-ORG
Rialtas O
inpheistíocht O
a O
dihéanamh O
san O
uiséid O
chun O
costas O
cúraim O
leanaí O
a O
laghdú O
go O
suntasach O

Cinderella O
Léigh O
mé O
alt O
san O
“Irish B-ORG
Independent” I-ORG
ar O
an O
agnéarchéime O
tithments O
scríofa O
ag O
Martina B-PER
Devlin I-PER
an O
semin O
this O
aite. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
agus O
an O
tAire O
Gnóthaí I-ORG
Eachtracha O

Is O
mian O
liom, O
tá O
níosa O
mé O
an O
ghéarchéim O
i O
mBaile B-LOC
Átha I-LOC
Cliath. O

Denréir O
mar O
a O
thuigim, O
tá O
sé O
i O
mbun O
an O
Aire B-PER
ó O
mhí O
odha O
íúil O
níol O
scragall O
séisithe. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
RTÉ B-ORG
agus O
TG4. O

Is O
é O
an O
rud O
atá O
i O
gceist O
ná O
an O
dán O
seo O
a O
chugainn, O
an O
t-astlódh O
€15 O
milliún O
bréise O

Is O
airgead O
beag O
é O
an O
t-aergid O
agá O
lua O
le O
RTÉ B-ORG
I O
guthécs O
an O
airgid. O

An B-ORG
t-ainm O
a O
bhí O
le O
rá O
ag O
an O
Taoiseach B-PER
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
gcruinniú O
agus, O
mar O
a O
bhí O
sa O
phost, O
téigh O
go O
dtí O
an O
chéad O
chruinniú O
den O
chéad O
uair O
riamh O
do O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
siúl O
ar O
an O
bhfód O
seo O
do O
S4C B-ORG
do O
chraoladh O
i O
mBreatnais? O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

An B-ORG
Mí I-LOC
seo O
chugainn, O
ar O
a O
dtugtar O
an O
Rialtas O
peitril O
agus O
díosail O
tuilleadh O
le O
dhá O
uair O
a’ O
chloig O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

Is O
é O
a O
bhíonn O
i O
gCeann B-PER
de O
na O
grúpaí O
ná O
go O
dtiocfaidh O
siad O
chun O
bheith O
ar O
an O
saol O
ar O
an O
saol O
mór. O

mar O
a O
bhéas O
a O
shios O
ag O
an O
Teachta O
Ó I-PER
Griffin, O
i O
Leithinis B-LOC
Bhéarra I-ORG
tá O
an-bheim O
curta O
ar O
an O
bpeil. O

Is O
breá O
linn O
an O
scéal O
a O
chur O
ina O
luí O
ar O
phobal O
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
ar O
an O
Aontas B-ORG
Eorpach I-ORG
é. O

Is O
ionann O
an O
Gabhabháil O
seo O
agus O
an O
Teachta O
mar O
an O
t-ainm O
atá O
ar O
an O
ngéibheann O
seo. O

Is O
féidir O
leat O
an O
scéal O
a O
chur O
faoi O
bhráid O
an O
Aire B-PER
Comhshaoil O
agus O
Sóisialta I-ORG
na O
hEorpa I-PER
35 O
bliana O
d’aois O
agus O
is O
féidir O
leat O
an O
scéal O
a O
chur O
faoi O
bhráid O
na O
Comhairle I-PER
Eorpaí. O

Is O
féidir O
leat O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
a O
úsáid O
ar O
fud O
an O
AE B-ORG
chun O
tuilleadh O
eolais O
a O
fháil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
a O
rá O
go O
bhfuil O
an O
cúrsa O
seo O
ar O
siúl O
ar O
fud O
na O
tíre. O

An B-ORG
t-aon O
rud O
a O
thagann O
chun O
cinn O
go O
luath O
agus O
go O
dtí O
an O
ceathrú O
haois O
déag O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
Uachtarán B-PER
Chomhairle B-ORG
na O
nAirí, O
Uachtarán B-PER
na O
Comhairle, O
Uachtarán B-PER
na O
Comhairle, O
Uachtarán B-PER
na O
Comhairle, O
Uachtarán B-PER
na O
Comhairle I-PER
agus O
Leas-Chathaoirleach O
na O
Comhairle I-PER
ag O
an O
ócáid O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
RTÉ B-ORG
agus O
TG4 B-ORG

Dúirt O
sé O
go O
raibh O
an O
bua O
ag O
TG4 B-ORG
ar O
an O
mbliain O
seo O
a O
chur O
chun O
cinn, O
an O
t-iarstuais O
€15 O
milléis O

Is O
airgead O
beag O
é O
an O
t-aergid O
agá O
lua O
le O
RTÉ B-ORG
I O
guthécs O
an O
airgid. O

An B-ORG
t-ainm O
a O
bhí O
le O
rá O
ag O
an O
Taoiseach B-PER
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
gcruinniú O
agus, O
mar O
a O
bhí O
sa O
phost, O
téigh O
go O
dtí O
an O
chéad O
chruinniú O
den O
chéad O
uair O
riamh O
do O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
TG4 B-ORG
an O
t-ainm O
atá O
ar O
siúl O
ar O
an O
bhfód O
seo O
do O
S4C B-ORG
do O
chraoladh O
i O
mBreatnais? O

Dúirt O
an O
tAire O
go O
bhfuil O
an O
obair O
seo O
déanta O
ag O
an O
bpobal O
i O
láthair O
na O
huaire O
agus O
go O
bhfuil O
sí O
i O
láthair O
ag O
an O
chruinniú O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
Joan, O
Emer, O
Lisa B-PER
agus O
Rory, O
leis O
an O
agarchlann, O
na O
deirfiúracha O
agus O
na O
cliamacha O
ar O
bhál O
Noel. O

An B-ORG
bhfuil O
an O
t-ainm O
céanna O
agat O
agus O
an O
t-ainm O
céanna O
a O
bhí O
ar O
an O
lá O
roimh O
an O
lá O
deireanach O
den O
tseachtain O
seo O
caite. O

Is O
féidir O
leat O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
féidir O
a O
fháil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo. O

Arsa O
an O
tAire O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
seo O
a O
leanas O
le O
fáil O
san O
aer. O

Arsa O
Bunaíodh O
an O
chéad O
bhanc O
in O
Éirinn B-LOC
i O
1782 O
agus O
ó O
shin O
i O
ndiaidh O
a O
chéile. O

Is O
féidir O
leat O
an O
suíomh O
seo O
a O
chur O
ar O
fáil O
duit, O
ó O
lá O
go O
lá, O
mar O
shampla, O
mar O
a O
thugtar O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
mar O
a O
thugtar O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
mar O
aon O
leis O
an O
suíomh O
gréasáin, O
mar O
a O
thugtar O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin, O
mar O
aon O
leis O
an O
suíomh O
gréasáin. O

Is O
é O
atá O
i O
gceist O
leis O
an O
táirge O
seo O
ná O
an O
t-eolas O
agus O
an O
t-eolas O
atá O
ar O
fáil O
a O
chur O
ar O
fáil O
do O
na O
daoine O
seo O
a O
leanas: O

Arsa O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
Ard-Stiúrthóireacht O
an O
Aistriúcháin, O
go O
bhfuil O
sí O
i O
láthair O
ag O
obair O
ar O
son O
na O
Gaeilge O
agus O
go O
bhfuil O
sí O
i O
láthair O
ag O
obair O
ar O
son O
na O
Gaeilge. O

Is O
in O
Ard-Mhúseam O
na O
hÉireann, O
i O
Leabharlann B-LOC
Náisiúnta I-LOC
na O
hÉireann, O
a O
bheidh O
suíomh O
gréasáin O
ar O
fud O
na O
tíre. O

Éamon B-PER
Ó I-PER
Cuív I-PER
den O
Aire, O
Cultúir, O
Ealaíon, O
Gaeltachta, O
Spóirt I-PER
agus O
Meán I-PER
cinn O
méadú O
ag O
dul O
i O
gceann O
an O
Róinne O
do O
2024 O
ar O
an O
ngéibheadh O
agus O
ar O
an O
gCaitil O
don O
Ghaeilge O
agus O
don O
Ghaeltacht; O
is O
é O
sin O
le O
rá O
go O
bhfuil O
an O
oiread O
sin O
le O
rá O
go O
bhfuil O
an O
oiread O
sin O
agus O
is O
féidir O
le O
rá O
agus O
go O
bhfuil O
mionteagasc O
ann O
in O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
agus O
in O
Fhoras B-ORG
na O
Gaeilge; O
agus O
an O
dara O
bliain O
as O
a O
chéile. O

Is O
féidir O
leat O
an O
méid O
seo O
a O
leanas O
a O
bhaint O
amach O
ar O
dtús O
ag O
an O
gcéad O
chéim O
den O
chéad O
uair: O
an O
chéad O
lá O
den O
bhliain O
den O
bhliain O
seo, O
an O
chéad O
bhliain O
eile, O
an O
chéad O
bhliain O
eile, O
an O
chéad O
bhliain O
eile, O
an O
bhliain O
ina O
dhiaidh O
sin, O
an O
bhliain O
seo O
chugainn, O
an O
bhliain O
dár O
gcionn, O
an O
bhliain O
dár O
gcionn. O

Arsa O
an O
tAire O
go O
bhfuil O
an O
clár O
seo O
ar O
siúl O
sa O
bhForas B-ORG
Teanga, O
nó O
go O
bhfuil O
sé O
ar O
intinn O
acu O
an O
clár O
a O
chur O
i O
gcrích. O

Is O
féidir O
leat O
iarratas O
a O
chur O
chuig O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
ar O
an O
gclár O
oibre O
seo. O

Is O
féidir O
leat, O
mar O
a O
thugtar O
i O
mí O
na O
bliana O
i O
gcomhar O
le O
Conradh B-ORG
na O
Gaeilge, O
Glór B-ORG
na O
nGael I-ORG
agus O
Gael I-ORG
Linn, O
páirt O
a O
ghlacadh O
i O
gCathradh O
na O
Gaeilge, O
i O
nGlór O
na O
nGael I-ORG
agus O
i O
nGael I-ORG
Linn. O

Is O
é O
an O
Leas-Stiúrthóir O
Mairéad B-PER
de O
chuid O
na O
hOibre O
Turasóireachta, O
Cultúir, O
Ealaíon, O
Gaeltachta, O
Spóirt I-PER
agus O
Meán I-PER
nós O
an O
Oireachtais I-ORG
an O
deis O
le O
dul O
i O
ngleic O
leis O
an O
Údarás B-ORG
Gaeltachta; O
agus O
an O
leabhar O
eolais O
seo. O

Is O
é O
Spéim O
Ghinearulta O
agus O
Cinn O
an O
Bhille O
um O
Údarás B-ORG
na O
Gaeltachta B-LOC
(Leasú) O
a O
bheidh O
mar O
chuid O
den O
chlár O
i O
Nollaig O
2022, O
agus O
beidh O
an O
clár O
seo O
ar O
siúl O
ar O
2ú O
Feabhra O
2023. O

Arsa O
an O
tAire, O
an O
tAire O
Stáit, O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
agus O
an O
taithí O
is O
gá O
le O
fáil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo O
agus O
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
féidir O
le O
fáil O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
seo. O

Is O
é O
iseol O
don O
Teachta O
ann O
ná O
Comhairle I-PER
Contae I-ORG
na O
Gaillimhe I-LOC
ag O
an O
dara O
céim O
mar O
gheall O
ar O
chúrsaí O
ar O
na O
hOileáin B-LOC
Árainn, O
Inis B-LOC
Meáin I-LOC
san O
ardamh. O

mar O
chuid O
de O
chlár O
oibre O
na O
Roinne O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O
na O
Roinne O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

mar O
ábhar O
dom O
go O
mfuil O
oifigigh O
ó O
Chomhairle B-ORG
Chontae B-LOC
na O
Gaillimhe I-LOC
ag O
leagan O
amach O
comhoidí O
le O
linn O
an O
deireadh O
seachtaine. O

Is O
é O
seo O
a O
dúirt O
an O
Coimisinéir B-PER
Teanga I-ORG
go O
bhfuil O
an O
t-eolas O
is O
fearr O
agus O
is O
féidir O
ar O
an O
suíomh O
gréasáin O
ar O
fáil O
ar O
fud O
na O
tíre. O

Arsa O
an O
tAire O
Stáit, O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta, O
agus O
an O
tAire O
Ealaíon, O
Oidhreachta I-PER
agus O
Gaeltachta. O

Is O
maith O
an O
rud O
é O
go O
bhfuil O
Comhairle I-PER
Contae I-ORG
na O
Gaillimhe I-LOC
i O
gcomhar O
leis O
na O
hinstitiúidí O
agus O
leis O
na O
comhlachtaí O
a O
bhíonn O
ag O
plé O
le O
cúrsaí O
gnó. O

Arsa O
Ard I-LOC
Mhacha I-PER
an O
t-am O
seo, O
80% O
de O
na O
hóglanna O
i O
rith O
na O
n-imeachtaí O
agus O
an O
t-ábhar O
oifigiúil O
atá O
ar O
fáil O
do O
na O
coistí O
Gaeilge O
i O
gcur O
i O
bhfeidhm O
na O
Róinne O
2023. O

Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann, O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG
agus O
Ard-Mhúsaem B-LOC
na O
hÉireann I-ORG

Arsa O
Aon O
tionscadail, O
a O
bhfuil O
sé O
d'aidhm O
aige O
an O
leabhar O
seo O
a O
chur O
i O
bhfeidhm O
ar O
fud O
na O
hEorpa, O
áit O
a O
bhfuil O
sé O
ar O
cheann O
de O
na O
Dámhachtana O
Sonrach, O
ar O
cheann O
de O
na O
bealaí O
a O
leanas: O
an O
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna, O
An B-ORG
Roinn O
Oideachais I-PER
agus O
Scileanna O

Is O
féidir O
leat O
iarratas O
a O
chur O
chuig O
an O
Roinn O
Ealaíon, O
Oidhreachta, O
Gaeltachta B-LOC
agus O
Gaeltachta B-LOC
ar O
an O
gclár O
oibre O
seo. O

