-DOCSTART- -X- O
﻿Dáil -X- _ B-ORG
Éireann -X- _ I-ORG
06 -X- _ O
/ -X- _ O
07 -X- _ O
/ -X- _ O
2023 -X- _ O

Baineann -X- _ O
mo -X- _ O
cheist -X- _ O
le -X- _ O
cúrsaí -X- _ O
tithíochta -X- _ O
i -X- _ O
nGaillimh -X- _ B-LOC
- -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
níos -X- _ O
cirte -X- _ O
easpa -X- _ O
tithíochta -X- _ O
i -X- _ O
nGaillimh -X- _ B-LOC
a -X- _ O
rá -X- _ O
- -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
tascfhórsa -X- _ O
a -X- _ O
bunaíodh -X- _ O
breis -X- _ O
agus -X- _ O
ceithre -X- _ O
bliana -X- _ O
ó -X- _ O
shin -X- _ O

Ar -X- _ O
dheis -X- _ O
Dé -X- _ B-PER
go -X- _ O
raibh -X- _ O
a -X- _ O
anam -X- _ O

Táim -X- _ O
os -X- _ O
comhair -X- _ O
Dail -X- _ B-ORG
Éireann -X- _ I-ORG

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
tréaslú -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Andrews -X- _ B-PER
as -X- _ O
an -X- _ O
obair -X- _ O
atá -X- _ O
déanta -X- _ O
aige -X- _ O
sa -X- _ O
phíosa -X- _ O
reachtaíochta -X- _ O
seo -X- _ O
mar -X- _ O
is -X- _ O
é -X- _ O
a -X- _ O
rinne -X- _ O
formhór -X- _ O
na -X- _ O
hoibre -X- _ O
uirthi -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
comhghairdeas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
fionraí -X- _ O
ar -X- _ O
4.54 -X- _ O
p.m. -X- _ O
agus -X- _ O
cuireadh -X- _ O
tús -X- _ O
leis -X- _ O
arís -X- _ O
ar -X- _ O
4.56 -X- _ O
p.m -X- _ O
. -X- _ O

Táimid -X- _ O
ag -X- _ O
caint -X- _ O
faoi -X- _ O
na -X- _ O
céadta -X- _ O
milliúin -X- _ O
euro -X- _ O
d’airgead -X- _ O
na -X- _ O
gcáiníocóirí -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
le -X- _ O
scannáin -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
tríd -X- _ O
Fís -X- _ B-ORG
Éireann -X- _ I-ORG
, -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
nó -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
, -X- _ O
agus -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
Craolacháin -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
hÉireann -X- _ I-ORG
roimhe -X- _ O
seo -X- _ O

Chuaigh -X- _ O
an -X- _ O
Leas-Cheann -X- _ B-PER
Comhairle -X- _ I-PER
i -X- _ O
gceannas -X- _ O
ar -X- _ O
912 -X- _ O
am -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Leas-Cheann -X- _ B-PER
Comhairle -X- _ I-PER
agus -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
freisin -X- _ O
as -X- _ O
an -X- _ O
ábhar -X- _ O
seo -X- _ O
a -X- _ O
ardú -X- _ O

In -X- _ O
áit -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
trédhearcach -X- _ O
faoin -X- _ O
eolas -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
faoin -X- _ O
scannal -X- _ O
íocaíochta -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
soiléir -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
ag -X- _ O
tabhairt -X- _ O
an -X- _ O
eolais -X- _ O
dúinn -X- _ O
píosa -X- _ O
ar -X- _ O
phíosa -X- _ O

Tá -X- _ O
a -X- _ O
fhios -X- _ O
againn -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
fhírinne -X- _ O
iomlán -X- _ O
tagtha -X- _ O
chun -X- _ O
solais -X- _ O
go -X- _ O
fóill -X- _ O
agus -X- _ O
níl -X- _ O
muinín -X- _ O
mar -X- _ O
sin -X- _ O
agamsa -X- _ O
sa -X- _ O
bhord -X- _ O
feidhmiúcháin -X- _ O
in -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG

Ní -X- _ O
féidir -X- _ O
linn -X- _ O
muinín -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
againn -X- _ O
as -X- _ O
an -X- _ O
eolas -X- _ O
a -X- _ O
thagann -X- _ O
ó -X- _ O
mbord -X- _ O
feidhmiúcháin -X- _ O
Nike -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
tá -X- _ O
feidhmeannaigh -X- _ O
an -X- _ O
bhoird -X- _ O
ag -X- _ O
caitheamh -X- _ O
go -X- _ O
holc -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bpobal -X- _ O
. -X- _ O

Ansin -X- _ O
tá -X- _ O
iad -X- _ O
siúd -X- _ O
a -X- _ O
chreideann -X- _ O
, -X- _ O
mar -X- _ O
shampla -X- _ O
Jennifer -X- _ B-PER
Lawrence -X- _ I-PER
, -X- _ O
nach -X- _ O
é -X- _ O
an -X- _ O
cúis -X- _ O
atá -X- _ O
le -X- _ O
ginmhilleadh -X- _ O
máthair -X- _ O
a -X- _ O
shábháil -X- _ O
- -X- _ O
níor -X- _ O
chreid -X- _ O
mé -X- _ O
riamh -X- _ O
gur -X- _ O
ginmhilleadh -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
ansin -X- _ O
- -X- _ O
ach -X- _ O
le -X- _ O
beatha -X- _ O
a -X- _ O
shábháil -X- _ O

Inniu -X- _ O
fáilteoidh -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
roimh -X- _ O
ráiteas -X- _ O
eacnamaíoch -X- _ O
an -X- _ O
tsamhraidh -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
tacaíocht -X- _ O
de -X- _ O
dhíth -X- _ O
orthu -X- _ O
anois -X- _ O
agus -X- _ O
ní -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
fógraí -X- _ O
agus -X- _ O
gealltanais -X- _ O
fholmha -X- _ O
ón -X- _ O
Rialtas -X- _ O

Tá -X- _ O
oibrithe -X- _ O
agus -X- _ O
teaghlaigh -X- _ O
ar -X- _ O
fud -X- _ O
an -X- _ B-ORG
Stáit -X- _ I-ORG
seo -X- _ O
ag -X- _ O
streachailt -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ngéarchéim -X- _ O
tithíochta -X- _ O

Táim -X- _ O
ag -X- _ O
díriú -X- _ O
isteach -X- _ O
ar -X- _ O
mhuintir -X- _ O
na -X- _ O
Palaistíne -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
go -X- _ O
háirithe -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
daoine -X- _ O
atá -X- _ O
ina -X- _ O
gcónaí -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
mBruach -X- _ B-LOC
Thiar -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
iad -X- _ O
faoi -X- _ O
ionradh -X- _ O
ó -X- _ O
arm -X- _ O
Iosrael -X- _ B-LOC
- -X- _ O
ionradh -X- _ O
fuilteach -X- _ O
, -X- _ O
mídhleathach -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
siúl -X- _ O
gan -X- _ O
aon -X- _ O
rud -X- _ O
á -X- _ O
rá -X- _ O
againn -X- _ O
in -X- _ O
ainneoin -X- _ O
gur -X- _ O
tír -X- _ O
neodrach -X- _ O
muid -X- _ O
agus -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
ainm -X- _ O
againn -X- _ O
go -X- _ O
bhfuilimid -X- _ O
ar -X- _ O
thaobh -X- _ O
na -X- _ O
ndaoine -X- _ O
atá -X- _ O
thíos -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
í -X- _ O
mo -X- _ O
cheist -X- _ O
don -X- _ O
Taoiseach -X- _ B-PER
ná -X- _ O
cad -X- _ O
atá -X- _ O
le -X- _ O
rá -X- _ O
aige -X- _ O
. -X- _ O

Níos -X- _ O
tábhachtaí -X- _ O
fós -X- _ O
, -X- _ O
cad -X- _ O
atá -X- _ O
le -X- _ O
déanamh -X- _ O
aige -X- _ O
ar -X- _ O
son -X- _ O
an -X- _ O
Iordáin -X- _ B-LOC
mar -X- _ O
thír -X- _ O
a -X- _ O
chuireann -X- _ O
béim -X- _ O
ar -X- _ O
chúrsaí -X- _ O
síochána -X- _ O
agus -X- _ O
a -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
de -X- _ O
mhuinín -X- _ O
againn -X- _ O
a -X- _ O
rá -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
seo -X- _ O
ag -X- _ O
sárú -X- _ O
an -X- _ O
dlí -X- _ O
idirnáisiúnta -X- _ O
? -X- _ O

Fáiltím -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
deis -X- _ O
seo -X- _ O
labhairt -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teach -X- _ O
faoi -X- _ O
na -X- _ O
mór-theipeanna -X- _ O
rialachais -X- _ O
chorparáidigh -X- _ O
a -X- _ O
tháinig -X- _ O
chun -X- _ O
solais -X- _ O
in -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
le -X- _ O
coicís -X- _ O
anuas -X- _ O

Tá -X- _ O
áthas -X- _ O
orm -X- _ O
an -X- _ O
deis -X- _ O
a -X- _ O
fháil -X- _ O
labhairt -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
ráitis -X- _ O
a -X- _ O
bhaineann -X- _ O
le -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG

Tá -X- _ O
sé -X- _ O
an-soiléir -X- _ O
gur -X- _ O
scannal -X- _ O
ollmhór -X- _ O
é -X- _ O
Sky -X- _ B-ORG
, -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
soiléir -X- _ O
chomh -X- _ O
maith -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
muinín -X- _ O
na -X- _ O
ndaoine -X- _ O
ar -X- _ O
fud -X- _ O
an -X- _ O
oileáin -X- _ O
seo -X- _ O
briste -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
Teachtaí -X- _ O
as -X- _ O
a -X- _ O
gcuid -X- _ O
ráiteas -X- _ O
tráthnóna -X- _ O
inniu -X- _ O

Léiríonn -X- _ O
an -X- _ O
suaitheadh -X- _ O
a -X- _ O
cuireadh -X- _ O
in -X- _ O
iúl -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
díospóireacht -X- _ O
fhorleathan -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
ábhar -X- _ O
seo -X- _ O
le -X- _ O
coicís -X- _ O
anuas -X- _ O
, -X- _ O
lena -X- _ O
n-áirítear -X- _ O
sa -X- _ O
Teach -X- _ O
inniu -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
leibhéal -X- _ O
imní -X- _ O
agus -X- _ O
go -X- _ O
deimhin -X- _ O
, -X- _ O
feirge -X- _ O
, -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
dhaoine -X- _ O
faoi -X- _ O
na -X- _ O
teipeanna -X- _ O
i -X- _ O
rialachas -X- _ O
agus -X- _ O
i -X- _ O
gcultúr -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
a -X- _ O
chuir -X- _ O
ar -X- _ O
chumas -X- _ O
na -X- _ O
rudaí -X- _ O
seo -X- _ O
tarlú -X- _ O

Ar -X- _ O
dtús -X- _ O
, -X- _ O
cuirim -X- _ O
fáilte -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
ngrúpa -X- _ O
feachtasaíochta -X- _ O
atá -X- _ O
tagtha -X- _ O
anseo -X- _ O
go -X- _ O
Baile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Cliath -X- _ I-LOC
inniu -X- _ O
chun -X- _ O
an -X- _ O
feachtas -X- _ O
atá -X- _ O
acu -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
faoi -X- _ O
bhráid -X- _ O
na -X- _ O
Dála -X- _ B-ORG

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
buíochas -X- _ O
a -X- _ O
ghabháil -X- _ O
le -X- _ O
Sinn -X- _ B-ORG
Féin -X- _ I-ORG
mar -X- _ O
gheall -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
rún -X- _ O
seo -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
os -X- _ O
comhair -X- _ O
na -X- _ O
Dála -X- _ B-ORG
inniu -X- _ O

Tá -X- _ O
sé -X- _ O
dochreidte -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
muid -X- _ O
ag -X- _ O
fanacht -X- _ O
an -X- _ O
méid -X- _ O
seo -X- _ O
ama -X- _ O
le -X- _ O
haghaidh -X- _ O
an -X- _ O
bhóthair -X- _ O
seo -X- _ O
i -X- _ O
gCluain -X- _ B-LOC
Leathard -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
dochreidte -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
méid -X- _ O
sin -X- _ O
daoine -X- _ O
tar -X- _ O
éis -X- _ O
a -X- _ O
mbeatha -X- _ O
a -X- _ O
chailleadh -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
mbóthar -X- _ O
seo -X- _ O
le -X- _ O
fada -X- _ O
an -X- _ O
lá -X- _ O

Go -X- _ O
raibh -X- _ O
maith -X- _ O
agat -X- _ O
, -X- _ O
a -X- _ O
Aire -X- _ B-PER

D’fhiafraigh -X- _ O
Deputy -X- _ O
Éamon -X- _ B-PER
Ó -X- _ I-PER
Cuív -X- _ I-PER
den -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Oideachais -X- _ I-PER
cad -X- _ O
é -X- _ O
beartas -X- _ O
na -X- _ O
Roinne -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
bunú -X- _ O
Gaelscoileanna -X- _ O
agus -X- _ O
Gaelcholáistí -X- _ O
; -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
ndéanfaidh -X- _ O
sí -X- _ O
ráiteas -X- _ O
ina -X- _ O
thaobh -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
buíochas -X- _ O
a -X- _ O
ghabháil -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Cuív -X- _ I-PER
, -X- _ O
as -X- _ O
ucht -X- _ O
aird -X- _ O
a -X- _ O
tharraingt -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
éileamh -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
oideachas -X- _ O
lán-Ghaeilge -X- _ O
faoi -X- _ O
láthair -X- _ O
. -X- _ O

Mar -X- _ O
Aire -X- _ O
Oideachais -X- _ O
, -X- _ O
teastaíonn -X- _ O
uaimse -X- _ O
a -X- _ O
chinntiú -X- _ O
go -X- _ O
ndéanfar -X- _ O
soláthar -X- _ O
cuí -X- _ O
do -X- _ O
dhaoine -X- _ O
óga -X- _ O
ar -X- _ O
mian -X- _ O
leo -X- _ O
a -X- _ O
gcuid -X- _ O
oideachais -X- _ O
a -X- _ O
fháil -X- _ O
trí -X- _ O
mheán -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
. -X- _ O

Mar -X- _ O
chuid -X- _ O
den -X- _ O
Straitéis -X- _ O
20 -X- _ O
Bliain -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
tiomanta -X- _ O
do -X- _ O
dheiseanna -X- _ O
a -X- _ O
chruthú -X- _ O
chun -X- _ O
oideachas -X- _ O
lán-Ghaeilge -X- _ O
a -X- _ O
leathnú -X- _ O
lasmuigh -X- _ O
den -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
tádh -X- _ O
linn -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
An -X- _ B-ORG
Garda -X- _ I-ORG
Síochána -X- _ I-ORG
ag -X- _ O
obair -X- _ O
go -X- _ O
díon -X- _ O
. -X- _ O

Deputy -X- _ O
Éamon -X- _ B-PER
Ó -X- _ I-PER
Cuív -X- _ I-PER
- -X- _ O
An -X- _ O
gá -X- _ O
ata -X- _ O
ann -X- _ O
go -X- _ O
gcuirfear -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
cumsitheacha -X- _ O
sláinte -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Tagann -X- _ O
an -X- _ O
chéad -X- _ O
cheist -X- _ O
ón -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Cuív -X- _ I-PER
. -X- _ O

Is -X- _ O
é -X- _ O
an -X- _ O
Cheathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
an -X- _ O
baile -X- _ O
is -X- _ O
láidre -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
sa -X- _ O
tír -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
suite -X- _ O
i -X- _ O
gceartlár -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
dheisceart -X- _ I-LOC
Chonamara -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Ar -X- _ O
ndóigh -X- _ O
, -X- _ O
is -X- _ O
baile -X- _ O
an-tábhachtach -X- _ O
é -X- _ O
ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
do -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
Conamara -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Le -X- _ O
fada -X- _ O
fada -X- _ O
an -X- _ O
lá -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
Áras -X- _ B-LOC
Mhic -X- _ I-LOC
Dara -X- _ I-LOC
ann -X- _ O
, -X- _ O
aonad -X- _ O
altranais -X- _ O
pobail -X- _ O
do -X- _ O
shean -X- _ O
daoine -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
ceist -X- _ O
don -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
í -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
cinnte -X- _ O
de -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
foireann -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
le -X- _ O
seirbhís -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
. -X- _ O

Chomh -X- _ O
maith -X- _ O
le -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
bhí -X- _ O
seomra -X- _ O
ann -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
in -X- _ O
úsáid -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
, -X- _ O
áit -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
leaba -X- _ O
deireadh -X- _ O
saoil -X- _ O
mar -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
muintir -X- _ O
Chonamara -X- _ B-LOC
air -X- _ O
an -X- _ O
lá -X- _ O
faoi -X- _ O
dheireadh -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
chéad -X- _ O
rud -X- _ O
atá -X- _ O
mé -X- _ O
ag -X- _ O
ardú -X- _ O
anseo -X- _ O
inniu -X- _ O
ar -X- _ O
sheirbhísí -X- _ O
na -X- _ O
Ceathrún -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
ná -X- _ O
céard -X- _ O
atá -X- _ O
an -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
chun -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
le -X- _ O
cinnte -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
na -X- _ O
leapacha -X- _ O
seo -X- _ O
ar -X- _ O
fad -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
do -X- _ O
phobal -X- _ O
na -X- _ O
Ceathrún -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
go -X- _ O
dheisceart -X- _ B-LOC
Chonamara -X- _ I-LOC
uilig -X- _ O
. -X- _ O

Fuair -X- _ O
mé -X- _ O
freagra -X- _ O
ón -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
le -X- _ O
gairid -X- _ O
le -X- _ O
rá -X- _ O
nach -X- _ O
raibh -X- _ O
ach -X- _ O
duine -X- _ O
amháin -X- _ O
ag -X- _ O
éileamh -X- _ O
na -X- _ O
seirbhíse -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
féidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
a -X- _ O
rá -X- _ O
liom -X- _ O
inniu -X- _ O
céard -X- _ O
iad -X- _ O
na -X- _ O
céimeanna -X- _ O
a -X- _ O
thóg -X- _ O
an -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
le -X- _ O
cinntiú -X- _ O
go -X- _ O
raibh -X- _ O
an -X- _ O
t-eolas -X- _ O
faoin -X- _ O
seirbhís -X- _ O
seo -X- _ O
scaipthe -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
bpobal -X- _ O
? -X- _ O

An -X- _ O
ndeachthas -X- _ O
, -X- _ O
mar -X- _ O
shampla -X- _ O
, -X- _ O
ar -X- _ O
Raidió -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
ar -X- _ O
“Iris -X- _ O
Aniar” -X- _ O
nó -X- _ O
ar -X- _ O
cheann -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
cláracha -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
scéal -X- _ O
a -X- _ O
scaipeadh -X- _ O
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
seo -X- _ O
? -X- _ O

An -X- _ O
ndeachthas -X- _ O
ar -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
? -X- _ O

Ní -X- _ O
amhlaidh -X- _ O
atá -X- _ O
in -X- _ O
áiteanna -X- _ O
eile -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
gan -X- _ O
an -X- _ O
pobal -X- _ O
céanna -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
acu -X- _ O
ar -X- _ O
chor -X- _ O
ar -X- _ O
bith -X- _ O
. -X- _ O

Caithfimid -X- _ O
breathnú -X- _ O
ar -X- _ O
cén -X- _ O
fáth -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuilimid -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
dochtúirí -X- _ O
teaghlaigh -X- _ O
a -X- _ O
earcú -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
nó -X- _ O
amuigh -X- _ O
faoin -X- _ O
dtuath -X- _ O
. -X- _ O

Glaoim -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
anois -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
freagra -X- _ O
na -X- _ O
ceiste -X- _ O
agam -X- _ O
ón -X- _ O
Aire -X- _ O
Sláinte -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Donnelly -X- _ B-PER
. -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
buíochas -X- _ O
a -X- _ O
ghabháil -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
as -X- _ O
ucht -X- _ O
deis -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
don -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
an -X- _ O
t-eolas -X- _ O
is -X- _ O
déanaí -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
don -X- _ O
Teach -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
i -X- _ O
gCo -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Gaillimhe -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
go -X- _ O
háirithe -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
hionad -X- _ O
altranais -X- _ O
phobal -X- _ O
Áras -X- _ B-LOC
Mhic -X- _ I-LOC
Dara -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Cuív -X- _ I-PER
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ O
Stáit -X- _ O
, -X- _ O
Deputy -X- _ O
Butler -X- _ B-PER
tiomanta -X- _ O
d’oibriú -X- _ O
taobh -X- _ O
le -X- _ O
cúram -X- _ O
sláinte -X- _ O
pobal -X- _ O
an -X- _ O
iarthar -X- _ O
i -X- _ O
bhfeidhmeannach -X- _ O
na -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
lena -X- _ O
chinntiú -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
teacht -X- _ O
acu -X- _ O
siúd -X- _ O
a -X- _ O
bhfuil -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
ag -X- _ O
teastáil -X- _ O
uathu -X- _ O
, -X- _ O
ina -X- _ O
bpobal -X- _ O
féin -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
príomh-thosaíocht -X- _ O
é -X- _ O
don -X- _ O
Roinn -X- _ O
Sláinte -X- _ I-ORG
tacú -X- _ O
le -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
daoine -X- _ O
chun -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
siad -X- _ O
ábalta -X- _ O
maireachtáil -X- _ O
go -X- _ O
neamhspleách -X- _ O
ina -X- _ O
gcuid -X- _ O
tithe -X- _ O
agus -X- _ O
ina -X- _ O
gcuid -X- _ O
pobal -X- _ O
féin -X- _ O
le -X- _ O
daonnacht -X- _ O
agus -X- _ O
le -X- _ O
neamhspleáchas -X- _ O
chomh -X- _ O
fada -X- _ O
agus -X- _ O
is -X- _ O
féidir -X- _ O
i -X- _ O
gcomhréir -X- _ O
le -X- _ O
fís -X- _ O
Sláintecare -X- _ B-ORG
i -X- _ O
dtaobh -X- _ O
an -X- _ O
cúram -X- _ O
ceart -X- _ O
a -X- _ O
fháil -X- _ O
san -X- _ O
áit -X- _ O
ceart -X- _ O
agus -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
am -X- _ O
ceart -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
tosaíocht -X- _ O
é -X- _ O
sin -X- _ O
i -X- _ O
gcónaí -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
monatóireacht -X- _ O
gníomhach -X- _ O
á -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
dul -X- _ O
chun -X- _ O
cinn -X- _ O
ina -X- _ O
leith -X- _ O
. -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
fheidhmeannacht -X- _ O
tugtha -X- _ O
do -X- _ O
sheirbhís -X- _ O
cúram -X- _ O
lae -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
in -X- _ O
Áras -X- _ B-LOC
Mhic -X- _ I-LOC
Dara -X- _ I-LOC
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
ábalta -X- _ O
cúram -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
do -X- _ O
idir -X- _ O
ocht -X- _ O
agus -X- _ O
deich -X- _ O
duine -X- _ O
. -X- _ O

Idir -X- _ O
an -X- _ O
dá -X- _ O
linn -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
seirbhís -X- _ O
cúram -X- _ O
lae -X- _ O
pobal -X- _ O
á -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
sa -X- _ O
cheantar -X- _ O
i -X- _ O
dTearmann -X- _ B-LOC
Éanna -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Leanfaidh -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ O
Stáit -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Butler -X- _ B-PER
, -X- _ O
ar -X- _ O
aghaidh -X- _ O
agus -X- _ O
beidh -X- _ O
sí -X- _ O
i -X- _ O
dteagmháil -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bpríomhoifigeach -X- _ O
i -X- _ O
gcúram -X- _ O
sláinte -X- _ O
pobail -X- _ O
an -X- _ O
iarthair -X- _ O
faoin -X- _ O
ábhar -X- _ O
seo -X- _ O
. -X- _ O

Bheadh -X- _ O
sé -X- _ O
cosúil -X- _ O
lena -X- _ O
rá -X- _ O
le -X- _ O
duine -X- _ O
i -X- _ O
mBaile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Cliath -X- _ I-LOC
go -X- _ O
raibh -X- _ O
ionad -X- _ O
príomhúil -X- _ O
á -X- _ O
oscailt -X- _ O
i -X- _ O
mBaile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Luain -X- _ I-LOC
ach -X- _ O
go -X- _ O
mbeadh -X- _ O
sé -X- _ O
níos -X- _ O
éasca -X- _ O
dul -X- _ O
ó -X- _ O
Bhaile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Cliath -X- _ I-LOC
go -X- _ O
Baile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Luain -X- _ I-LOC
ná -X- _ O
mar -X- _ O
atá -X- _ O
sé -X- _ O
dul -X- _ O
ón -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
go -X- _ O
Port -X- _ B-LOC
Omna -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Ní -X- _ O
thuigim -X- _ O
cén -X- _ O
chaoi -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
na -X- _ O
hionaid -X- _ O
altranais -X- _ O
phríobháideacha -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
in -X- _ O
ann -X- _ O
an -X- _ O
fhoireann -X- _ O
a -X- _ O
fháil -X- _ O
ach -X- _ O
níl -X- _ O
an -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
in -X- _ O
ann -X- _ O
é -X- _ O
sin -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
é -X- _ O
sin -X- _ O
an -X- _ O
leithscéal -X- _ O
céanna -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gClochán -X- _ O
, -X- _ O
ach -X- _ O
tá -X- _ O
ionad -X- _ O
altranais -X- _ O
difriúla -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
tá -X- _ O
siad -X- _ O
ag -X- _ O
feidhmiú -X- _ O
i -X- _ O
gceart -X- _ O
agus -X- _ O
go -X- _ O
hiomlán -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
ag -X- _ O
rá -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
aon -X- _ O
phleananna -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
ach -X- _ O
is -X- _ O
dócha -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
sin -X- _ O
bunaithe -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
daonra -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
bhfuil -X- _ O
a -X- _ O
fhios -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
cé -X- _ O
mhéad -X- _ O
duine -X- _ O
a -X- _ O
cuireadh -X- _ O
san -X- _ O
áireamh -X- _ O
le -X- _ O
cé -X- _ O
chomh -X- _ O
scaipthe -X- _ O
is -X- _ O
atá -X- _ O
na -X- _ O
ceantair -X- _ O
siar -X- _ O
ó -X- _ O
Leitir -X- _ B-LOC
Mealláin -X- _ I-LOC
, -X- _ O
atá -X- _ O
thiar -X- _ O
i -X- _ O
gceantar -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
nOileán -X- _ I-LOC
, -X- _ O
mar -X- _ O
is -X- _ O
eol -X- _ O
don -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
, -X- _ O
agus -X- _ O
chomh -X- _ O
fada -X- _ O
ansin -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Spidéal -X- _ B-LOC
? -X- _ O

Bhí -X- _ O
mé -X- _ O
ag -X- _ O
caint -X- _ O
léi -X- _ O
aréir -X- _ O
agus -X- _ O
gheall -X- _ O
sí -X- _ O
dom -X- _ O
go -X- _ O
dtiocfadh -X- _ O
sí -X- _ O
go -X- _ O
Conamara -X- _ B-LOC
, -X- _ O
agus -X- _ O
beidh -X- _ O
mé -X- _ O
an-sásta -X- _ O
nuair -X- _ O
a -X- _ O
thioc29 -X- _ O
June -X- _ O
2023 -X- _ O
255 -X- _ O
faidh -X- _ O
sí -X- _ O
. -X- _ O

Taispeánfaidh -X- _ O
mé -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
talamh -X- _ O
na -X- _ O
féidearthachtaí -X- _ O
atá -X- _ O
ann -X- _ O
ach -X- _ O
, -X- _ O
chomh -X- _ O
maith -X- _ O
leis -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
heasnaimh -X- _ O
ollmhóra -X- _ O
atá -X- _ O
ann -X- _ O
i -X- _ O
láthair -X- _ O
na -X- _ O
huaire -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
, -X- _ O
ní -X- _ O
hamháin -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
ach -X- _ O
go -X- _ O
ginearálta -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Maidir -X- _ O
le -X- _ O
hionad -X- _ O
cúraim -X- _ O
phríomhúil -X- _ O
, -X- _ O
níl -X- _ O
aon -X- _ O
phleananna -X- _ O
ann -X- _ O
faoi -X- _ O
láthair -X- _ O
chun -X- _ O
ionad -X- _ O
cúraim -X- _ O
phríomhúil -X- _ O
a -X- _ O
sholáthar -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
na -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
seo -X- _ O
a -X- _ O
leanas -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
faoi -X- _ O
láthair -X- _ O
: -X- _ O
fisiteiripe -X- _ O
, -X- _ O
altranais -X- _ O
sláinte -X- _ O
poiblí -X- _ O
, -X- _ O
síceolaíocht -X- _ O
, -X- _ O
teiripe -X- _ O
urlabhra -X- _ O
agus -X- _ O
teanga -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
araile. -X- _ O
Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
a -X- _ O
athdheimhniú -X- _ O
freisin -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
tiomanta -X- _ O
le -X- _ O
bheith -X- _ O
ag -X- _ O
obair -X- _ O
in -X- _ O
éineacht -X- _ O
le -X- _ O
cúram -X- _ O
sláinte -X- _ O
pobail -X- _ O
an -X- _ O
iarthair -X- _ O
de -X- _ O
chuid -X- _ O
an -X- _ O
HSE -X- _ B-ORG
le -X- _ O
gur -X- _ O
féidir -X- _ O
leo -X- _ O
siúd -X- _ O
a -X- _ O
dteastaíonn -X- _ O
uathu -X- _ O
rochtain -X- _ O
a -X- _ O
fháil -X- _ O
ar -X- _ O
sheirbhísí -X- _ O
sláinte -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
leas -X- _ O
a -X- _ O
bhaint -X- _ O
as -X- _ O
na -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
seo -X- _ O
laistigh -X- _ O
den -X- _ O
phobal -X- _ O
. -X- _ O

an -X- _ O
gá -X- _ O
ata -X- _ O
ann -X- _ O
go -X- _ O
gcuirfear -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
cumsitheacha -X- _ O
sláinte -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gCeathrú -X- _ B-LOC
Rua -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Cuirim -X- _ O
céad -X- _ O
míle -X- _ O
fáilte -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
toscaireacht -X- _ O
atá -X- _ O
inár -X- _ O
gcomhluadar -X- _ O
ó -X- _ O
na -X- _ B-LOC
Stáit -X- _ I-LOC
Aontaithe -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
go -X- _ O
háirithe -X- _ O
ó -X- _ O
Chumann -X- _ B-ORG
Stairiúil -X- _ I-ORG
an -X- _ I-ORG
Tí -X- _ I-ORG
Bháin -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
iad -X- _ O
i -X- _ O
mbun -X- _ O
ceiliúradh -X- _ O
60 -X- _ O
bliain -X- _ O
ón -X- _ O
gcuairt -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
an -X- _ O
iar-Uachtarán -X- _ O
John -X- _ B-PER
F -X- _ I-PER
Kennedy -X- _ I-PER
ar -X- _ O
an -X- _ O
tír -X- _ O
seo -X- _ O
ar -X- _ O
28 -X- _ O
Meitheamh -X- _ O
1963 -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
siad -X- _ O
faoi -X- _ O
fhód -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
gComhaontas -X- _ B-ORG
Glas -X- _ I-ORG
, -X- _ O
Fianna -X- _ B-ORG
Fáil -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
Fine -X- _ B-ORG
Gael -X- _ I-ORG
. -X- _ O

Ba -X- _ O
chóir -X- _ O
d’Fhianna -X- _ B-ORG
Fáil -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
Fine -X- _ B-ORG
Gael -X- _ I-ORG
seasamh -X- _ O
suas -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
feirmeoirí -X- _ O
agus -X- _ O
tacaíocht -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
dóibh -X- _ O
chun -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
chosaint -X- _ O
agus -X- _ O
chun -X- _ O
an -X- _ O
eacnamaíocht -X- _ O
áitiúil -X- _ O
agus -X- _ O
náisiúnta -X- _ O
a -X- _ O
chosaint -X- _ O
chomh -X- _ O
maith -X- _ O
. -X- _ O

ar -X- _ O
maidin -X- _ O
, -X- _ O
níl -X- _ O
aon -X- _ O
Teachta -X- _ O
ó -X- _ O
Fianna -X- _ B-ORG
Fáil -X- _ I-ORG
, -X- _ O
ó -X- _ O
Fine -X- _ B-ORG
Gael -X- _ I-ORG
nó -X- _ O
ón -X- _ O
gComhaontas -X- _ B-ORG
Glas -X- _ I-ORG
anseo -X- _ O
. -X- _ O

Leanann -X- _ O
an -X- _ O
scannal -X- _ O
faoi -X- _ O
íocaíochtaí -X- _ O
ceilte -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
do -X- _ O
Ryan -X- _ B-PER
Tubridy -X- _ I-PER
ar -X- _ O
aghaidh -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
sé -X- _ O
soiléir -X- _ O
go -X- _ O
dtéann -X- _ O
sé -X- _ O
seo -X- _ O
i -X- _ O
bhfad -X- _ O
níos -X- _ O
faide -X- _ O
ná -X- _ O
Dee -X- _ B-PER
Forbes -X- _ I-PER
amháin -X- _ O
. -X- _ O

Caithfidh -X- _ O
go -X- _ O
leor -X- _ O
daoine -X- _ O
ar -X- _ O
bhord -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
an -X- _ O
t-eolas -X- _ O
atá -X- _ O
acu -X- _ O
faoin -X- _ O
méid -X- _ O
a -X- _ O
tharla -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
am -X- _ O
sin -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
faoi -X- _ O
bhráid -X- _ O
an -X- _ O
phobail -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
sé -X- _ O
thar -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
tábhachtach -X- _ O
chuile -X- _ O
dheis -X- _ O
a -X- _ O
thapú -X- _ O
chun -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
in -X- _ O
iúl -X- _ O
gur -X- _ O
tír -X- _ O
neodrach -X- _ O
muid -X- _ O
agus -X- _ O
ár -X- _ O
nguthanna -X- _ O
a -X- _ O
úsáid -X- _ O
go -X- _ O
glórmhar -X- _ O
chun -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
in -X- _ O
iúl -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
muid -X- _ O
sásta -X- _ O
fáil -X- _ O
réidh -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bpolasaí -X- _ O
sin -X- _ O
in -X- _ O
ainneoin -X- _ O
an -X- _ O
bhrú -X- _ O
dhamanta -X- _ O
atá -X- _ O
á -X- _ O
chur -X- _ O
orainne -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ón -X- _ O
Tánaiste -X- _ B-PER
, -X- _ O
ón -X- _ O
Taoiseach -X- _ B-PER
, -X- _ O
ón -X- _ O
Rialtas -X- _ O
agus -X- _ O
ón -X- _ O
bhfóram -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
siúl -X- _ O
faoi -X- _ O
láthair -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
pobal -X- _ O
míthreorach -X- _ O
agus -X- _ O
ligthe -X- _ O
síos -X- _ O
go -X- _ O
dona -X- _ O
mar -X- _ O
gheall -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
scéal -X- _ O
faoi -X- _ O
íocaíochtaí -X- _ O
breise -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
do -X- _ O
Ryan -X- _ B-PER
Tubridy -X- _ I-PER
. -X- _ O

Tá -X- _ O
muinín -X- _ O
an -X- _ O
phobail -X- _ O
in -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
iontach -X- _ O
lag -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
ceisteanna -X- _ O
bunúsacha -X- _ O
le -X- _ O
freagairt -X- _ O
go -X- _ O
fóill -X- _ O
ag -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
. -X- _ O

Cuirim -X- _ O
fáilte -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
. -X- _ O

Tá -X- _ O
pacáiste -X- _ O
maith -X- _ O
cánach -X- _ O
, -X- _ O
cúnamh -X- _ O
le -X- _ O
costas -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
cosúil -X- _ O
le -X- _ O
cúram -X- _ O
leanaí -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
leas -X- _ O
agus -X- _ O
pinsin -X- _ O
méadaithe -X- _ O
chun -X- _ O
ioncam -X- _ O
daoine -X- _ O
aosta -X- _ O
, -X- _ O
breoite -X- _ O
agus -X- _ O
faoi -X- _ O
mhíchumas -X- _ O
a -X- _ O
chosaint -X- _ O
san -X- _ O
áireamh -X- _ O
go -X- _ O
háirithe -X- _ O
i -X- _ O
mBaile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Cliath -X- _ I-LOC

Cuireann -X- _ O
an -X- _ O
cháinaisnéis -X- _ O
seo -X- _ O
cúnamh -X- _ O
díreach -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
do -X- _ O
theaghlaigh -X- _ O
in -X- _ O
Eirinn -X- _ B-LOC
ag -X- _ O
am -X- _ O
nuair -X- _ O
atá -X- _ O
siad -X- _ O
faoi -X- _ O
bhrú -X- _ O
agus -X- _ O
cuirtear -X- _ O
infheistiú -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
chun -X- _ O
dul -X- _ O
i -X- _ O
ngleic -X- _ O
le -X- _ O
dúshláin -X- _ O
roimh -X- _ O
ár -X- _ O
dtír -X- _ O
. -X- _ O

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
fionraí -X- _ O
ar -X- _ O
3.54 -X- _ O
p.m. -X- _ O
agus -X- _ O
cuireadh -X- _ O
tús -X- _ O
leis -X- _ O
arís -X- _ O
ar -X- _ O
4.54 -X- _ O
p.m -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
cúis -X- _ O
áthais -X- _ O
dom -X- _ O
labhairt -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teach -X- _ B-ORG
inniu -X- _ O
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
leithdháileadh -X- _ O
iomlán -X- _ O
de -X- _ O
€117 -X- _ O
billiún -X- _ O
do -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
i -X- _ O
mbuiséad -X- _ O
2024 -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
achoimre -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
ar -X- _ O
chuid -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
bearta -X- _ O
lena -X- _ O
ndéanfar -X- _ O
cothú -X- _ O
, -X- _ O
feabhsú -X- _ O
agus -X- _ O
forbairt -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
hearnálacha -X- _ O
a -X- _ O
bhfuil -X- _ O
freagracht -X- _ O
agam -X- _ O
astu -X- _ O
. -X- _ O

Fáiltím -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
tacaíocht -X- _ O
atá -X- _ O
aontaithe -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Rialtais -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
i -X- _ O
gcoitinne -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
mé -X- _ O
sásta -X- _ O
méadú -X- _ O
4 -X- _ O
% -X- _ O
ar -X- _ O
mhaoiniú -X- _ O
d’earnáil -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
na -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
a -X- _ O
thuairisciú -X- _ O
, -X- _ O
méadú -X- _ O
a -X- _ O
thugann -X- _ O
go -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
ná -X- _ O
€100 -X- _ O
milliún -X- _ O
an -X- _ O
infheistíocht -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
á -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ag -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
san -X- _ O
earnáil -X- _ O
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
beag -X- _ O
beann -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
breise -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
ag -X- _ O
dul -X- _ O
go -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
. -X- _ O

Leis -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
don -X- _ O
earnáil -X- _ O
in -X- _ O
2024 -X- _ O
, -X- _ O
cuirfear -X- _ O
réimse -X- _ O
leathan -X- _ O
beartas -X- _ O
i -X- _ O
bhfeidhm -X- _ O
taobh -X- _ O
istigh -X- _ O
agus -X- _ O
taobh -X- _ O
amuigh -X- _ O
den -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
i -X- _ O
gcontae -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Mhí -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Caithfimid -X- _ O
cuimhneamh -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
méadú -X- _ O
thar -X- _ O
chuimse -X- _ O
tagtha -X- _ O
ar -X- _ O
bhuiséad -X- _ O
mo -X- _ O
Roinne -X- _ B-ORG
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
ó -X- _ O
tháinig -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
seo -X- _ O
isteach -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
méadú -X- _ O
go -X- _ O
€14.45 -X- _ O
milliún -X- _ O
ar -X- _ O
leithdháileadh -X- _ O
caipitil -X- _ O
iomlán -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
do -X- _ O
2023 -X- _ O
coinnithe -X- _ O
do -X- _ O
2024 -X- _ O
. -X- _ O

Anuas -X- _ O
air -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
maoiniú -X- _ O
breise -X- _ O
de -X- _ O
€1.1 -X- _ O
milliún -X- _ O
á -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
d’Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
in -X- _ O
2024 -X- _ O
chun -X- _ O
feidhm -X- _ O
rialachais -X- _ O
na -X- _ O
heagraíochta -X- _ O
a -X- _ O
láidriú -X- _ O
. -X- _ O

Leanfaidh -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
ag -X- _ O
maoiniú -X- _ O
na -X- _ O
scéime -X- _ O
DEIS -X- _ B-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
in -X- _ O
2024 -X- _ O
. -X- _ O

Chomh -X- _ O
maith -X- _ O
leis -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
cuirfear -X- _ O
€500,000 -X- _ O
breise -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
chun -X- _ O
tacú -X- _ O
le -X- _ O
cohórt -X- _ O
níos -X- _ O
leithne -X- _ O
daoine -X- _ O
óga -X- _ O
ó -X- _ O
chúlraí -X- _ O
faoi -X- _ O
mhíbhuntáiste -X- _ O
ar -X- _ O
mhian -X- _ O
leo -X- _ O
freastal -X- _ O
ar -X- _ O
chúrsa -X- _ O
samhraidh -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Cuirfear -X- _ O
allúntas -X- _ O
breise -X- _ O
de -X- _ O
€500,000 -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
don -X- _ O
obair -X- _ O
seo -X- _ O
i -X- _ O
2024 -X- _ O
le -X- _ O
tacú -X- _ O
le -X- _ O
hiarrachtaí -X- _ O
mo -X- _ O
Roinne -X- _ O
forálacha -X- _ O
an -X- _ O
Acht -X- _ O
teanga -X- _ O
nua -X- _ O
a -X- _ O
neadú -X- _ O
trasna -X- _ O
an -X- _ O
státchóras -X- _ O
agus -X- _ O
chun -X- _ O
feasacht -X- _ O
ina -X- _ O
leith -X- _ O
a -X- _ O
chruthú -X- _ O
i -X- _ O
measc -X- _ O
an -X- _ O
phobail -X- _ O
. -X- _ O

Tosóimid -X- _ O
sa -X- _ O
bhliain -X- _ O
2024 -X- _ O
le -X- _ O
fuinneamh -X- _ O
athnuaite -X- _ O
agus -X- _ O
le -X- _ O
fios -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
againn -X- _ O
gur -X- _ O
féidir -X- _ O
linn -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
ag -X- _ O
súil -X- _ O
le -X- _ O
forbairt -X- _ O
leanúnach -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
na -X- _ O
bpobal -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Arís -X- _ O
i -X- _ O
mbliana -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
buiséad -X- _ O
frith-Ghaeltacht -X- _ B-LOC
os -X- _ O
ár -X- _ O
gcomhair -X- _ O
. -X- _ O

I -X- _ O
gcomhthéacs -X- _ O
na -X- _ O
géarchéime -X- _ O
atá -X- _ O
ann -X- _ O
, -X- _ O
beidh -X- _ O
fíorbheagán -X- _ O
tionchair -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
méid -X- _ O
atá -X- _ O
fógartha -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
ag -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
chun -X- _ O
déileáil -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
deacrachtaí -X- _ O
atá -X- _ O
os -X- _ O
comhair -X- _ O
lucht -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
pobal -X- _ O
na -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
ach -X- _ O
go -X- _ O
háirithe -X- _ O
. -X- _ O

Níl -X- _ O
ach -X- _ O
teaghlach -X- _ O
amháin -X- _ O
as -X- _ O
gach -X- _ O
cúig -X- _ O
teaghlach -X- _ O
ag -X- _ O
tógaint -X- _ O
a -X- _ O
gcuid -X- _ O
clainne -X- _ O
trí -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
30 -X- _ O
% -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
mná -X- _ O
tí -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
éirithe -X- _ O
as -X- _ O
ó -X- _ O
2018 -X- _ O
i -X- _ O
leith -X- _ O
. -X- _ O

Sin -X- _ O
an -X- _ O
comhthéacs -X- _ O
atá -X- _ O
i -X- _ O
gceist -X- _ O
nuair -X- _ O
atá -X- _ O
mise -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
Tánaiste -X- _ B-PER
ag -X- _ O
rá -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
ghéarchéim -X- _ O
ann -X- _ O
ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
na -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
de -X- _ O
agus -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
na -X- _ O
pinginí -X- _ O
atá -X- _ O
luaite -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
chun -X- _ O
déileáil -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
bunfhadhbanna -X- _ O
. -X- _ O

Fiú -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
bpreasocáid -X- _ O
níos -X- _ O
luaithe -X- _ O
, -X- _ O
ní -X- _ O
raibh -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ B-PER
sásta -X- _ O
glacadh -X- _ O
leis -X- _ O
go -X- _ O
raibh -X- _ O
géarchéim -X- _ O
sa -X- _ B-LOC
Ghaeltacht -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Teastaíonn -X- _ O
€9.2 -X- _ O
milliún -X- _ O
ó -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
chun -X- _ O
an -X- _ O
plean -X- _ O
straitéiseach -X- _ O
atá -X- _ O
aige -X- _ O
a -X- _ O
chomhlíonadh -X- _ O
i -X- _ O
2024 -X- _ O
amháin -X- _ O
, -X- _ O
ach -X- _ O
níl -X- _ O
ach -X- _ O
beagán -X- _ O
thar -X- _ O
leath -X- _ O
de -X- _ O
sin -X- _ O
á -X- _ O
fháil -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
stáisiún -X- _ O
. -X- _ O

I -X- _ O
gcomparáid -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
€9 -X- _ O
milliún -X- _ O
a -X- _ O
d’fhógair -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
, -X- _ O
bhí -X- _ O
Sinn -X- _ B-ORG
Féin -X- _ I-ORG
réidh -X- _ O
le -X- _ O
€34 -X- _ O
milliún -X- _ O
a -X- _ O
fhógairt -X- _ O
le -X- _ O
caitheamh -X- _ O
- -X- _ O
nó -X- _ O
gur -X- _ O
chóir -X- _ O
go -X- _ O
mbeimid -X- _ O
ag -X- _ O
caitheamh -X- _ O
- -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
nGaeltacht -X- _ B-LOC
, -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
meán -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
, -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
nGaeilge -X- _ O
i -X- _ O
gcoitinne -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
léir -X- _ O
gur -X- _ O
chuma -X- _ O
sa -X- _ O
tsioc -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
seoid -X- _ O
oidhreachta -X- _ O
na -X- _ O
hÉireann -X- _ B-LOC
a -X- _ O
chaomhnú -X- _ O
agus -X- _ O
ní -X- _ O
hamháin -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
a -X- _ O
tharlaíonn -X- _ O
sé -X- _ O
sin -X- _ O
. -X- _ O

Ní -X- _ O
gá -X- _ O
ach -X- _ O
féachaint -X- _ O
ar -X- _ O
Moore -X- _ B-LOC
Street -X- _ I-LOC
mar -X- _ O
shampla -X- _ O
ach -X- _ O
casfaimid -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gceist -X- _ O
sin -X- _ O
ar -X- _ O
lá -X- _ O
éigin -X- _ O
eile -X- _ O
. -X- _ O

Faraor -X- _ O
, -X- _ O
níl -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ B-PER
eile -X- _ O
ann -X- _ O
agus -X- _ O
ní -X- _ O
raibh -X- _ O
aon -X- _ O
chóip -X- _ O
den -X- _ O
óráid -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
sí -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
. -X- _ O

B’fhéidir -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
na -X- _ O
sonraí -X- _ O
ansin -X- _ O
ach -X- _ O
ón -X- _ O
méid -X- _ O
atá -X- _ O
feicthe -X- _ O
agam -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
thar -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
deacair -X- _ O
domsa -X- _ O
easaontú -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
ceannteidil -X- _ O
sna -X- _ O
meáin -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
gur -X- _ O
buiséad -X- _ O
frithGhaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
frithGhaeltachta -X- _ B-LOC
é -X- _ O
an -X- _ O
buiséad -X- _ O
seo -X- _ O
. -X- _ O

Níl -X- _ O
puinn -X- _ O
breise -X- _ O
d’Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
níl -X- _ O
a -X- _ O
fhios -X- _ O
agam -X- _ O
cé -X- _ O
mhéad -X- _ O
leathanach -X- _ O
atá -X- _ O
ansin -X- _ O
ó -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
ag -X- _ O
cur -X- _ O
in -X- _ O
iúl -X- _ O
cé -X- _ O
mhéad -X- _ O
foirgnimh -X- _ O
agus -X- _ O
cé -X- _ O
mhéad -X- _ O
talún -X- _ O
atá -X- _ O
acu -X- _ O
ach -X- _ O
níl -X- _ O
siad -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
dul -X- _ O
chun -X- _ O
cinn -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
de -X- _ O
bharr -X- _ O
thaobh -X- _ O
easpa -X- _ O
acmhainní -X- _ O
. -X- _ O

Maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
rud -X- _ O
atá -X- _ O
ráite -X- _ O
go -X- _ O
leanfaidh -X- _ O
muid -X- _ O
ar -X- _ O
aghaidh -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
atá -X- _ O
curtha -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
d’Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
scéimeanna -X- _ O
tacaíochta -X- _ O
, -X- _ O
is -X- _ O
é -X- _ O
an -X- _ O
t-aon -X- _ O
rud -X- _ O
breise -X- _ O
atá -X- _ O
i -X- _ O
gceist -X- _ O
- -X- _ O
mar -X- _ O
tá -X- _ O
mé -X- _ O
ag -X- _ O
iarraidh -X- _ O
an -X- _ O
doiciméad -X- _ O
a -X- _ O
aistriú -X- _ O
díreach -X- _ O
anois -X- _ O
– -X- _ O
ná -X- _ O
an -X- _ O
tacaíocht -X- _ O
freisin -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
scéimeanna -X- _ O
teanga -X- _ O
. -X- _ O

Níl -X- _ O
aon -X- _ O
aitheantas -X- _ O
anseo -X- _ O
, -X- _ O
a -X- _ O
bheag -X- _ O
ná -X- _ O
a -X- _ O
mhór -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
géarchéim -X- _ O
sochtheangeolaíoch -X- _ O
ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
na -X- _ O
teanga -X- _ O
de -X- _ O
, -X- _ O
níl -X- _ O
aon -X- _ O
tuiscint -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
géarchéim -X- _ O
ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
cúrsaí -X- _ O
tithíochta -X- _ O
sna -X- _ O
Gaeltachtaí -X- _ B-LOC
, -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
daonra -X- _ O
ag -X- _ O
laghdú -X- _ O
, -X- _ O
nó -X- _ O
níl -X- _ O
tuiscint -X- _ O
a -X- _ O
bheag -X- _ O
ná -X- _ O
a -X- _ O
mhór -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
bhfadhb -X- _ O
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
coláistí -X- _ O
samhraidh -X- _ O
agus -X- _ O
na -X- _ O
mná -X- _ O
tí -X- _ O
ag -X- _ O
éirí -X- _ O
as -X- _ O
an -X- _ O
ngníomhaíocht -X- _ O
sin -X- _ O
gach -X- _ O
uile -X- _ O
mhí -X- _ O
. -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
míle -X- _ O
maith -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
gCathaoirleach -X- _ B-PER
Gníomhach -X- _ I-PER
mar -X- _ O
tá -X- _ O
mé -X- _ O
imithe -X- _ O
cúpla -X- _ O
soicind -X- _ O
thar -X- _ O
mo -X- _ O
chuid -X- _ O
ama -X- _ O
. -X- _ O

D’fhreastal -X- _ O
mé -X- _ O
ar -X- _ O
Macra -X- _ O
na -X- _ O
Feirme -X- _ O
anuraidh -X- _ O
agus -X- _ O
chonaic -X- _ O
mé -X- _ O
innealra -X- _ O
mar -X- _ O
Massie -X- _ B-ORG
Ferguson -X- _ I-ORG
, -X- _ O
New -X- _ B-ORG
Holland -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
John -X- _ B-ORG
Deere -X- _ I-ORG

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
athló -X- _ O
ar -X- _ O
9.07 -X- _ O
pm -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
10.30 -X- _ O
am -X- _ O
, -X- _ O
Dé -X- _ O
Déardaoin -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
12 -X- _ O
Deireadh -X- _ O
Fómhair -X- _ O
2023 -X- _ O

Sula -X- _ O
gcuirim -X- _ O
glaoch -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Airgeadais -X- _ I-PER
, -X- _ O
cuirim -X- _ O
fáilte -X- _ O
chroíúil -X- _ O
roimh -X- _ O
Aaron -X- _ B-PER
O’Shea -X- _ I-PER
agus -X- _ O
a -X- _ O
thuismitheoirí -X- _ O
Fidelma -X- _ B-PER
agus -X- _ O
Martin -X- _ B-PER
ó -X- _ O
Chontae -X- _ B-LOC
an -X- _ I-LOC
Chláir -X- _ I-LOC

Tá -X- _ O
siad -X- _ O
anseo -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bhForas -X- _ B-ORG
Make-A-Wish -X- _ I-ORG

Is -X- _ O
chuairteoirí -X- _ O
rialta -X- _ O
iad -X- _ O
ar -X- _ O
Theach -X- _ B-LOC
Laighean -X- _ I-LOC

Tá -X- _ O
an -X- _ O
tseirbhís -X- _ O
sláinte -X- _ O
ag -X- _ O
fulaingt -X- _ O
faoin -X- _ O
Rialtas -X- _ O
seo -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
iomaí -X- _ O
dochtúir -X- _ O
agus -X- _ O
altra -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
fágáil -X- _ O
agus -X- _ O
is -X- _ O
léir -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
seo -X- _ O
tar -X- _ O
éis -X- _ O
éirí -X- _ O
as -X- _ O
an -X- _ O
tseirbhís -X- _ O
sláinte -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
a -X- _ O
fhios -X- _ O
agam -X- _ O
ó -X- _ O
mo -X- _ O
cheantar -X- _ O
féin -X- _ O
an -X- _ O
ghéarchéim -X- _ O
atá -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Cá -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
scéim -X- _ O
labhairt -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
a -X- _ O
gheall -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ O
Stáit -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
O’Donovan -X- _ B-PER
? -X- _ O

Cá -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
breise -X- _ O
a -X- _ O
theastaíonn -X- _ O
d’Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
, -X- _ O
ó -X- _ O
phleanáil -X- _ O
teanga -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
na -X- _ O
coláistí -X- _ O
samhraidh -X- _ O
atá -X- _ O
i -X- _ O
gcruachás -X- _ O
agus -X- _ O
30 -X- _ O
% -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
mná -X- _ O
tí -X- _ O
tar -X- _ O
éis -X- _ O
éirí -X- _ O
as -X- _ O
ó -X- _ O
2018 -X- _ O
i -X- _ O
leith -X- _ O
? -X- _ O

Níor -X- _ O
éirí -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
fiú -X- _ O
€5 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
i -X- _ O
dtreo -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
é -X- _ O
dírithe -X- _ O
ar -X- _ O
scéimeanna -X- _ O
taobh -X- _ O
amuigh -X- _ O
den -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Cuirfeadh -X- _ O
Sinn -X- _ B-ORG
Féin -X- _ I-ORG
€12 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O
sa -X- _ O
bhuiséid -X- _ O
malartach -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
amháin -X- _ O
, -X- _ O
€11 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
€10 -X- _ O
milliún -X- _ O
do -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
, -X- _ O
mar -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
mar -X- _ O
thosaíocht -X- _ O
againn -X- _ O
. -X- _ O

Táimid -X- _ O
réidh -X- _ O
chun -X- _ O
tosú -X- _ O
le -X- _ O
Ceisteanna -X- _ O
chun -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Iompair -X- _ I-PER
. -X- _ O

Ní -X- _ O
feidir -X- _ O
linn -X- _ O
tada -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
, -X- _ O
in -X- _ O
ainneoin -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ B-PER
agus -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
anseo -X- _ O
. -X- _ O

Caithfidh -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
infheistíocht -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
sa -X- _ O
bhuiséid -X- _ O
chun -X- _ O
costas -X- _ O
cúraim -X- _ O
leanaí -X- _ O
a -X- _ O
laghdú -X- _ O
go -X- _ O
suntasach -X- _ O

Léigh -X- _ O
mé -X- _ O
alt -X- _ O
san -X- _ O
“Irish -X- _ B-ORG
Independent” -X- _ I-ORG
ar -X- _ O
an -X- _ O
ngéarchéime -X- _ O
tithíochta -X- _ O
scríofa -X- _ O
ag -X- _ O
Martina -X- _ B-PER
Devlin -X- _ I-PER
an -X- _ O
seachtain -X- _ O
seo -X- _ O
chaite -X- _ O
. -X- _ O

Breis -X- _ O
agus -X- _ O
ceithre -X- _ O
bhliain -X- _ O
ó -X- _ O
shin -X- _ O
, -X- _ O
bunaíodh -X- _ O
tascfhórsa -X- _ O
i -X- _ O
nGaillimh -X- _ B-LOC
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ngéarchéim -X- _ O
tithíochta -X- _ O
mar -X- _ O
bhí -X- _ O
sé -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
, -X- _ O
chomh -X- _ O
dona -X- _ O
sin -X- _ O

I -X- _ O
mo -X- _ O
thuairim -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
níos -X- _ O
measa -X- _ O
ná -X- _ O
an -X- _ O
ghéarchéim -X- _ O
i -X- _ O
mBaile -X- _ B-LOC
Átha -X- _ I-LOC
Cliath -X- _ I-LOC
. -X- _ O

De -X- _ O
réir -X- _ O
mar -X- _ O
a -X- _ O
thuigim -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
i -X- _ O
lámha -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
ó -X- _ O
mhí -X- _ O
Iúil -X- _ O
ach -X- _ O
níl -X- _ O
sé -X- _ O
foilsithe -X- _ O
fós -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
dhá -X- _ O
chraoltóir -X- _ O
seirbhíse -X- _ O
poiblí -X- _ O
teilifíse -X- _ O
sa -X- _ O
Stát -X- _ O
seo -X- _ O
– -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
. -X- _ O

Le -X- _ O
go -X- _ O
bhfásfadh -X- _ O
VirginMedia -X- _ B-ORG
i -X- _ O
gceart -X- _ O
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
theastódh -X- _ O
€15 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O

I -X- _ O
gcomhthéacs -X- _ O
an -X- _ O
airgid -X- _ O
atá -X- _ O
á -X- _ O
lua -X- _ O
le -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
, -X- _ O
is -X- _ O
airgead -X- _ O
beag -X- _ O
é -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
féidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Taoiseach -X- _ B-PER
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
an -X- _ O
t-airgead -X- _ O
sin -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
agus -X- _ O
, -X- _ O
san -X- _ O
fhadtéarma -X- _ O
nó -X- _ O
sa -X- _ O
mheántéarma -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
dtabharfar -X- _ O
an -X- _ O
cineál -X- _ O
cistíocht -X- _ O
do -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
a -X- _ O
thugtar -X- _ O
trasna -X- _ O
na -X- _ O
farraige -X- _ O
uainn -X- _ O
do -X- _ O
S4C -X- _ B-ORG
do -X- _ O
chraoladh -X- _ O
i -X- _ O
mBreatnais -X- _ O
? -X- _ O

Leanann -X- _ O
oibrithe -X- _ O
agus -X- _ O
teaghlaigh -X- _ O
ag -X- _ O
streachailt -X- _ O
ar -X- _ O
fud -X- _ O
an -X- _ O
Stáit -X- _ O
seo -X- _ O
mar -X- _ O
gheall -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gcostas -X- _ O
maireachtála -X- _ O

An -X- _ O
mhí -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
ardóidh -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
praghas -X- _ O
peitril -X- _ O
agus -X- _ O
díosail -X- _ O
tuilleadh -X- _ O
le -X- _ O
dhá -X- _ O
ardú -X- _ O
chéanna -X- _ O

Tá -X- _ O
Sinn -X- _ B-ORG
Féin -X- _ I-ORG
, -X- _ O
sa -X- _ O
rún -X- _ O
seo -X- _ O
anocht -X- _ O
ag -X- _ O
éileamh -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ O
deireadh -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bplean -X- _ O
atá -X- _ O
aige -X- _ O
le -X- _ O
hardú -X- _ O
praghsanna -X- _ O
agus -X- _ O
sos -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
d’oibrithe -X- _ O
agus -X- _ O
do -X- _ O
theaghlaigh -X- _ O

Cheann -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
grúpaí -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
fanacht -X- _ O
go -X- _ O
fonnmhar -X- _ O
ar -X- _ O
fhógra -X- _ O
tá -X- _ O
CLG -X- _ B-ORG
Bhaile -X- _ I-ORG
Chaisleáin -X- _ I-ORG
Bhéarra -X- _ I-ORG
. -X- _ O

Mar -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
a -X- _ O
fhios -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Griffin -X- _ I-PER
, -X- _ O
i -X- _ O
Leithinis -X- _ B-LOC
Bhéarra -X- _ I-LOC
tá -X- _ O
an-bheim -X- _ O
curtha -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
bpeil -X- _ O
. -X- _ O

I -X- _ O
gCumann -X- _ B-ORG
Lúthcleas -X- _ I-ORG
Ghaeil -X- _ I-ORG
Baile -X- _ I-ORG
Chaisleáin -X- _ I-ORG
Bhéarra -X- _ I-ORG
tá -X- _ O
sé -X- _ O
an-deacair -X- _ O
teacht -X- _ O
ar -X- _ O
pháirceáil -X- _ O
cois -X- _ O
bóthair -X- _ O
le -X- _ O
tamall -X- _ O
anuas -X- _ O
. -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
mo -X- _ O
thacaíocht -X- _ O
a -X- _ O
thabhairt -X- _ O
do -X- _ O
leasú -X- _ O
Uimh -X- _ O
35 -X- _ O
agus -X- _ O
gabhaim -X- _ O
mo -X- _ O
bhuíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Snodaigh -X- _ I-PER
, -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
an -X- _ O
leasú -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
an -X- _ O
áit -X- _ O
seo -X- _ O

Inné -X- _ O
d’fhógair -X- _ O
Fórsa -X- _ B-ORG
, -X- _ O
SIPTU -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
an -X- _ O
INMO -X- _ B-ORG
fógra -X- _ O
trí -X- _ O
seachtaine -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
ar -X- _ O
intinn -X- _ O
acu -X- _ O
beart -X- _ O
tionsclaíoch -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
san -X- _ O
earnáil -X- _ O
dheonach -X- _ O
agus -X- _ O
phobail -X- _ O

Is -X- _ O
beag -X- _ O
athdhearbhú -X- _ O
a -X- _ O
thugann -X- _ O
freagra -X- _ O
an -X- _ O
Taoisigh -X- _ B-PER
dom -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
tuismitheoirí -X- _ O
sin -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
brath -X- _ O
ar -X- _ O
sheirbhísí -X- _ O
a -X- _ O
chuireann -X- _ O
Enable -X- _ B-ORG
Ireland -X- _ I-ORG
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
t-aon -X- _ O
rud -X- _ O
a -X- _ O
dúirt -X- _ O
sé -X- _ O
mar -X- _ O
freagra -X- _ O
dom -X- _ O
ná -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
Tusla -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
FSS -X- _ B-ORG
ag -X- _ O
ullmhú -X- _ O
chun -X- _ O
teagmhail -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O

Caithfimid -X- _ O
díospóireacht -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
sa -X- _ O
Teach -X- _ O
seo -X- _ O
leis -X- _ O
Rialtas -X- _ O
, -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Sláinte -X- _ I-PER
, -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Humphreys -X- _ B-PER
, -X- _ O
agus -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
hAirí -X- _ O
atá -X- _ O
freagrach -X- _ O
go -X- _ O
díreach -X- _ O
as -X- _ O
na -X- _ O
seirbhísí -X- _ O
seo -X- _ O

Tá -X- _ O
dhá -X- _ O
chraoltóir -X- _ O
seirbhíse -X- _ O
poiblí -X- _ O
teilifíse -X- _ O
sa -X- _ O
Stát -X- _ O
seo -X- _ O
– -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG

Le -X- _ O
go -X- _ O
bhfásfadh -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
i -X- _ O
gceart -X- _ O
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
theastódh -X- _ O
€15 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O

I -X- _ O
gcomhthéacs -X- _ O
an -X- _ O
airgid -X- _ O
atá -X- _ O
á -X- _ O
lua -X- _ O
le -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
, -X- _ O
is -X- _ O
airgead -X- _ O
beag -X- _ O
é -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
féidir -X- _ O
leis -X- _ O
Rialtas -X- _ O
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
an -X- _ O
t-airgead -X- _ O
sin -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
agus -X- _ O
, -X- _ O
san -X- _ O
fhadtéarma -X- _ O
nó -X- _ O
sa -X- _ O
mheántéarma -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
dtabharfar -X- _ O
an -X- _ O
cineál -X- _ O
cistíocht -X- _ O
do -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
a -X- _ O
thugtar -X- _ O
trasna -X- _ O
na -X- _ O
farraige -X- _ O
uainn -X- _ O
do -X- _ O
S4C -X- _ B-ORG
do -X- _ O
chraoladh -X- _ O
i -X- _ O
mBreatnais -X- _ O
? -X- _ O

Ba -X- _ O
mhaith -X- _ O
liom -X- _ O
comhbhrón -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
le -X- _ O
Mary -X- _ B-PER
, -X- _ O
Joan -X- _ B-PER
, -X- _ O
Emer -X- _ B-PER
, -X- _ O
Lisa -X- _ B-PER
agus -X- _ O
Rory -X- _ B-PER
, -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ngarchlann -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
deirfiúracha -X- _ O
agus -X- _ O
na -X- _ O
cliamhaineacha -X- _ O
ar -X- _ O
bhás -X- _ O
Noel -X- _ B-PER
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an-áthas -X- _ O
orm -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
deis -X- _ O
agam -X- _ O
cúpla -X- _ O
focal -X- _ O
a -X- _ O
rá -X- _ O
anseo -X- _ O
inniu -X- _ O
in -X- _ O
ómós -X- _ O
do -X- _ O
Noel -X- _ B-PER
mar -X- _ O
Gael -X- _ B-PER
uasal -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
ann -X- _ O
. -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
as -X- _ O
ucht -X- _ O
teacht -X- _ O
anseo -X- _ O
agus -X- _ O
gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER

Bunaíodh -X- _ O
an -X- _ O
chéad -X- _ O
bhanc -X- _ O
in -X- _ O
Éirinn -X- _ B-LOC
in -X- _ O
1782 -X- _ O
agus -X- _ O
ó -X- _ O
shin -X- _ O
tá -X- _ O
daoine -X- _ O
ag -X- _ O
cur -X- _ O
rudaí -X- _ O
luachmhara -X- _ O
i -X- _ O
dtaiscí -X- _ O
i -X- _ O
mbainc -X- _ O
. -X- _ O

Sa -X- _ O
gcás -X- _ O
gur -X- _ O
dteipeann -X- _ O
air -X- _ O
sin -X- _ O
uilig -X- _ O
, -X- _ O
ansin -X- _ O
osclófar -X- _ O
na -X- _ O
boscaí -X- _ O
, -X- _ O
féachfar -X- _ O
céard -X- _ O
atá -X- _ O
iontu -X- _ O
, -X- _ O
cuirfear -X- _ O
Ard-Mhúsaem -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
hÉireann -X- _ I-LOC
ar -X- _ O
an -X- _ O
eolas -X- _ O
agus -X- _ O
déanfaidh -X- _ O
seisean -X- _ O
cinneadh -X- _ O
céard -X- _ O
is -X- _ O
ceart -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
leis -X- _ O
na -X- _ O
taiscí -X- _ O

Déanfaidh -X- _ O
sé -X- _ O
cinneadh -X- _ O
an -X- _ O
ceart -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
choinneáil -X- _ O
nó -X- _ O
gan -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
choinneáil -X- _ O
agus -X- _ O
más -X- _ O
ceart -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
choinneáil -X- _ O
don -X- _ O
Stát -X- _ O
déanfaidh -X- _ O
sé -X- _ O
cinneadh -X- _ O
cén -X- _ O
áit -X- _ O
ar -X- _ O
cheart -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
choinneáil -X- _ O
. -X- _ O

B’fhéidir -X- _ O
go -X- _ O
coinneofar -X- _ O
iad -X- _ O
i -X- _ O
nDánlann -X- _ B-LOC
Náisiúnta -X- _ I-LOC
na -X- _ I-LOC
hÉireann -X- _ I-LOC
, -X- _ O
in -X- _ O
Ard-Mhúsaem -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
hÉireann -X- _ I-LOC
, -X- _ O
i -X- _ O
Leabharlann -X- _ B-LOC
Náisiúnta -X- _ I-LOC
na -X- _ I-LOC
hÉireann -X- _ I-LOC
nó -X- _ O
in -X- _ O
aon -X- _ O
áit -X- _ O
eile -X- _ O
. -X- _ O

D'fhiafraigh -X- _ O
Deputy -X- _ O
Éamon -X- _ B-PER
Ó -X- _ I-PER
Cuív -X- _ I-PER
den -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Turasóireachta -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Cultúir -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Ealaíon -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Gaeltachta -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Spóirt -X- _ I-PER
agus -X- _ I-PER
Meán -X- _ I-PER
cén -X- _ O
méadú -X- _ O
atá -X- _ O
i -X- _ O
meastacháin -X- _ O
a -X- _ O
Roinne -X- _ O
do -X- _ O
2024 -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gcaiteachas -X- _ O
reatha -X- _ O
agus -X- _ O
caipitil -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
; -X- _ O
cé -X- _ O
mhéad -X- _ O
de -X- _ O
sin -X- _ O
a -X- _ O
bhaineann -X- _ O
le -X- _ O
soláthar -X- _ O
caiteachais -X- _ O
breise -X- _ O
do -X- _ O
phá -X- _ O
agus -X- _ O
tuarastail -X- _ O
in -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
Foras -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeilge -X- _ I-ORG
; -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
ndéanfaidh -X- _ O
sí -X- _ O
ráiteas -X- _ O
ina -X- _ O
thaobh -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
féidir -X- _ O
liom -X- _ O
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
tráth -X- _ O
seo -X- _ O
, -X- _ O
áfach -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
€1.1 -X- _ O
milliún -X- _ O
sa -X- _ O
bhreis -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
i -X- _ O
2024 -X- _ O
le -X- _ O
haghaidh -X- _ O
caiteachais -X- _ O
breise -X- _ O
ar -X- _ O
phá -X- _ O
agus -X- _ O
phinsin -X- _ O
in -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
. -X- _ O

Mar -X- _ O
gheall -X- _ O
ar -X- _ O
chúinsí -X- _ O
polaitiúla -X- _ O
i -X- _ O
dTuaisceart -X- _ B-LOC
Éireann -X- _ I-LOC
, -X- _ O
áfach -X- _ O
, -X- _ O
níltear -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
cruinnithe -X- _ O
CATT -X- _ B-ORG
a -X- _ O
eagrú -X- _ O
faoi -X- _ O
láthair -X- _ O
. -X- _ O

Bíonn -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
ag -X- _ O
scrúdú -X- _ O
bealaí -X- _ O
eile -X- _ O
i -X- _ O
gcónaí -X- _ O
le -X- _ O
tacú -X- _ O
tuilleadh -X- _ O
le -X- _ O
pobal -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
, -X- _ O
chun -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
ar -X- _ O
a -X- _ O
gcumas -X- _ O
an -X- _ O
teanga -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
chun -X- _ O
cinn -X- _ O
agus -X- _ O
a -X- _ O
threisiú -X- _ O
, -X- _ O
mar -X- _ O
a -X- _ O
rinneadh -X- _ O
i -X- _ O
mbliana -X- _ O
i -X- _ O
gcomhar -X- _ O
le -X- _ O
Conradh -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeilge -X- _ I-ORG
, -X- _ O
Glór -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
nGael -X- _ I-ORG
agus -X- _ I-ORG
Gael -X- _ B-ORG
Linn -X- _ I-ORG
. -X- _ O

D'fhiafraigh -X- _ O
Deputy -X- _ O
Mairéad -X- _ B-PER
Farrell -X- _ I-PER
den -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Turasóireachta -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Cultúir -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Ealaíon -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Gaeltachta -X- _ I-PER
, -X- _ I-PER
Spóirt -X- _ I-PER
agus -X- _ I-PER
Meán -X- _ I-PER
céard -X- _ O
í -X- _ O
an -X- _ O
fhaisnéis -X- _ O
is -X- _ O
déanaí -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
toghcháin -X- _ O
phoiblí -X- _ O
do -X- _ O
bhord -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
; -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
ndéanfaidh -X- _ O
sí -X- _ O
ráiteas -X- _ O
ina -X- _ O
thaobh -X- _ O
. -X- _ O

Tar -X- _ O
éis -X- _ O
don -X- _ O
Rialtas -X- _ O
Scéim -X- _ O
Ghinearálta -X- _ O
agus -X- _ O
Cinn -X- _ O
an -X- _ O
Bhille -X- _ O
um -X- _ O
Údaras -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
( -X- _ O
Leasú -X- _ O
) -X- _ O
a -X- _ O
fhoilsiú -X- _ O
i -X- _ O
Nollaig -X- _ O
2022 -X- _ O
, -X- _ O
seoladh -X- _ O
an -X- _ O
Scéim -X- _ O
Ghinearálta -X- _ O
agus -X- _ O
Cinn -X- _ O
an -X- _ O
Bhille -X- _ O
chuig -X- _ O
an -X- _ O
gComhchoiste -X- _ B-ORG
Oireachtais -X- _ I-ORG
don -X- _ I-ORG
Ghaeilge -X- _ I-ORG
, -X- _ O
don -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
, -X- _ O
agus -X- _ O
do -X- _ O
Phobal -X- _ O
Labhartha -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
le -X- _ O
haghaidh -X- _ O
grinnscrúdaithe -X- _ O
réamhreachtaigh -X- _ O
ar -X- _ O
2ú -X- _ O
Feabhra -X- _ O
2023 -X- _ O
. -X- _ O

D’fhoilsigh -X- _ O
an -X- _ O
Comhchoiste -X- _ B-ORG
a -X- _ O
thuarascáil -X- _ O
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ghrinnscrúdú -X- _ O
réamhreachtach -X- _ O
tar -X- _ O
éis -X- _ O
dó -X- _ O
í -X- _ O
a -X- _ O
leagan -X- _ O
faoi -X- _ O
bhráid -X- _ O
Thithe -X- _ B-ORG
an -X- _ I-ORG
Oireachtais -X- _ I-ORG
in -X- _ O
Iúil -X- _ O
2024 -X- _ O
. -X- _ O

Mar -X- _ O
is -X- _ O
eol -X- _ O
don -X- _ O
Teachta -X- _ B-PER
, -X- _ O
is -X- _ O
é -X- _ O
Comhairle -X- _ B-ORG
Contae -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaillimhe -X- _ I-ORG
atá -X- _ O
freagrach -X- _ O
as -X- _ O
forbairt -X- _ O
céanna -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
hOileáin -X- _ B-LOC
Árainn -X- _ I-LOC
, -X- _ O
Inis -X- _ B-LOC
Meáin -X- _ I-LOC
san -X- _ O
áireamh -X- _ O
. -X- _ O

Bíonn -X- _ O
cruinnithe -X- _ O
rialta -X- _ O
idir -X- _ O
feidhmeannaigh -X- _ O
na -X- _ O
Roinne -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
Chomhairle -X- _ B-ORG
Contae -X- _ I-ORG
chun -X- _ O
plé -X- _ O
agus -X- _ O
monatóireacht -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ar -X- _ O
fhorbairt -X- _ O
céanna -X- _ O
ar -X- _ O
Inis -X- _ B-LOC
Oírr -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
Inis -X- _ B-LOC
Meáin -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Tuigtear -X- _ O
dom -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
oifigigh -X- _ O
ó -X- _ O
Chomhairle -X- _ B-ORG
Chontae -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaillimhe -X- _ I-ORG
ag -X- _ O
ullmhú -X- _ O
na -X- _ O
cáipéisí -X- _ O
riachtanacha -X- _ O
chun -X- _ O
comhairleoirí -X- _ O
a -X- _ O
cheapadh -X- _ O
chun -X- _ O
cuidiú -X- _ O
le -X- _ O
Réamhchás -X- _ O
Gnó -X- _ O
a -X- _ O
ullmhú -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
gá -X- _ O
seo -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
i -X- _ O
gcomhréir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
gCód -X- _ O
Caiteachais -X- _ O
Phoiblí -X- _ O
chun -X- _ O
breathnú -X- _ O
ar -X- _ O
gach -X- _ O
aon -X- _ O
rogha -X- _ O
a -X- _ O
d’fhéadfadh -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
ann -X- _ O
chun -X- _ O
áiseanna -X- _ O
sábháilte -X- _ O
cuain -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ar -X- _ O
Inis -X- _ B-LOC
Meáin -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Is -X- _ O
fiú -X- _ O
a -X- _ O
nótáil -X- _ O
nach -X- _ O
bhfuil -X- _ O
aon -X- _ O
deontas -X- _ O
iarrtha -X- _ O
ag -X- _ O
Comhairle -X- _ B-ORG
Contae -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaillimhe -X- _ I-ORG
i -X- _ O
leith -X- _ O
na -X- _ O
hoibre -X- _ O
seo -X- _ O
agus -X- _ O
nach -X- _ O
bhféadfaí -X- _ O
a -X- _ O
leithéid -X- _ O
a -X- _ O
iarradh -X- _ O
ná -X- _ O
a -X- _ O
cheadú -X- _ O
nó -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
an -X- _ O
próiseas -X- _ O
tairsceana -X- _ O
curtha -X- _ O
i -X- _ O
gcrích -X- _ O
agus -X- _ O
comhairleoirí -X- _ O
réidh -X- _ O
le -X- _ O
ceapadh -X- _ O
. -X- _ O

Faoin -X- _ O
tráth -X- _ O
seo -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
80 -X- _ O
% -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
héileamh -X- _ O
íocaíochtaí -X- _ O
i -X- _ O
leith -X- _ O
na -X- _ O
gcúrsaí -X- _ O
a -X- _ O
reáchtáil -X- _ O
na -X- _ O
Coláistí -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
i -X- _ O
samhraidh -X- _ O
2023 -X- _ O
próiseáilte -X- _ O
ag -X- _ O
Rannóg -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
gColáistí -X- _ I-ORG
Gaeilge -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
seolta -X- _ O
chuig -X- _ O
Rannóg -X- _ B-ORG
Airgeadais -X- _ I-ORG
de -X- _ I-ORG
chuid -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Roinne -X- _ I-ORG

Maoinítear -X- _ O
oibreacha -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
bóithre -X- _ O
sin -X- _ O
ó -X- _ O
acmhainní -X- _ O
na -X- _ O
n-údarás -X- _ O
áitiúil -X- _ O
féin -X- _ O
, -X- _ O
arna -X- _ O
bhforlíonadh -X- _ O
ag -X- _ O
deontais -X- _ O
bhóthair -X- _ O
ón -X- _ O
Stát -X- _ O

Aon -X- _ O
tionscadail -X- _ O
feabhsaithe -X- _ O
bóthair -X- _ O
a -X- _ O
molann -X- _ O
údarás -X- _ O
áitiúil -X- _ O
iad -X- _ O
lena -X- _ O
mbreithniú -X- _ O
faoi -X- _ O
Chlár -X- _ O
na -X- _ O
nDeontas -X- _ O
Sonrach -X- _ O
, -X- _ O
déanann -X- _ O
an -X- _ O
Roinn -X- _ O
iad -X- _ O
a -X- _ O
mheas -X- _ O
cás -X- _ O
ar -X- _ O
chás -X- _ O

Tá -X- _ O
iarratas -X- _ O
ar -X- _ O
Dheontas -X- _ O
Sonrach -X- _ O
faighte -X- _ O
ag -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
ó -X- _ O
Chomhairle -X- _ B-ORG
Contae -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaillimhe -X- _ I-ORG
a -X- _ O
bhaineann -X- _ O
le -X- _ O
hoibreacha -X- _ O
chun -X- _ O
an -X- _ O
bóthar -X- _ O
ag -X- _ O
Cuan -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Loinge -X- _ I-LOC
a -X- _ O
ardú -X- _ O
. -X- _ O
-DOCSTART- -X- O
Ar -X- _ O
dtús -X- _ O
báire -X- _ O
, -X- _ O
leanfaidh -X- _ O
mé -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
téama -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
á -X- _ O
lua -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Burke -X- _ B-PER
, -X- _ O
is -X- _ O
é -X- _ O
sin -X- _ O
ag -X- _ O
gabháil -X- _ O
buíochas -X- _ O
leo -X- _ O
siúd -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
obair -X- _ O
go -X- _ O
dian -X- _ O
dícheallach -X- _ O
sa -X- _ O
chóras -X- _ O
sláinte -X- _ O
, -X- _ O
ag -X- _ O
tabhairt -X- _ O
cúram -X- _ O
d’othair -X- _ O
agus -X- _ O
dóibh -X- _ O
siúd -X- _ O
a -X- _ O
bhíonn -X- _ O
go -X- _ O
minic -X- _ O
in -X- _ O
ísle -X- _ O
brí -X- _ O
nuair -X- _ O
a -X- _ O
shroicheann -X- _ O
siad -X- _ O
an -X- _ O
córas -X- _ O
slainte -X- _ O
, -X- _ O
cibé -X- _ O
in -X- _ O
ospidéal -X- _ O
, -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
dochtúir -X- _ O
, -X- _ O
nó -X- _ O
ag -X- _ O
freastal -X- _ O
ar -X- _ O
dhuine -X- _ O
de -X- _ O
ba -X- _ O
daoine -X- _ O
eile -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
déileáil -X- _ O
leo -X- _ O
go -X- _ O
gairmiúil -X- _ O
lá -X- _ O
i -X- _ O
ndiaidh -X- _ O
lae -X- _ O
. -X- _ O

Ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
pleanála -X- _ O
de -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
an -X- _ O
tospidéal -X- _ O
nua -X- _ O
leanaí -X- _ O
sa -X- _ O
cheantar -X- _ O
agus -X- _ O
níl -X- _ O
aon -X- _ O
phlean -X- _ O
ann -X- _ O
nuair -X- _ O
a -X- _ O
chríochnaíonn -X- _ O
siadsan -X- _ O
atá -X- _ O
an -X- _ O
tógáil -X- _ O
, -X- _ O
chun -X- _ O
an -X- _ O
tógáil -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
ngá -X- _ O
maidir -X- _ O
le -X- _ O
hOspidéal -X- _ B-LOC
San -X- _ I-LOC
Séamas -X- _ I-LOC
nó -X- _ O
chun -X- _ O
Ospidéal -X- _ B-LOC
Ollscoile -X- _ I-LOC
an -X- _ I-LOC
Choim -X- _ I-LOC
do -X- _ I-LOC
Mhná -X- _ I-LOC
agus -X- _ I-LOC
do -X- _ I-LOC
Naíonáin -X- _ I-LOC
a -X- _ O
bhogadh -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
an -X- _ O
suíomh -X- _ O
sin -X- _ O
go -X- _ O
fóill -X- _ O
. -X- _ O

Táimid -X- _ O
ag -X- _ O
ullmhú -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
Cluichí -X- _ B-ORG
Oilimpeacha -X- _ I-ORG
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
agus -X- _ O
ba -X- _ O
chóir -X- _ O
i -X- _ O
bhfad -X- _ O
Éireann -X- _ B-LOC
níos -X- _ O
mó -X- _ O
airgid -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
curtha -X- _ O
i -X- _ O
leataobh -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
stad -X- _ O
seo -X- _ O
chun -X- _ O
cuidiú -X- _ O
leo -X- _ O
. -X- _ O

Ní -X- _ O
gá -X- _ O
dúinn -X- _ O
ach -X- _ O
smaoineamh -X- _ O
ar -X- _ O
daoine -X- _ O
atá -X- _ O
luaite -X- _ O
cheana -X- _ O
féin -X- _ O
cosúil -X- _ O
le -X- _ O
Keith -X- _ B-PER
Earls -X- _ I-PER
, -X- _ O
Johnny -X- _ B-PER
Sexton -X- _ I-PER
agus -X- _ O
Katie -X- _ B-PER
Taylor -X- _ I-PER
agus -X- _ O
daoine -X- _ O
eile -X- _ O
atá -X- _ O
amuigh -X- _ O
ansin -X- _ O
ag -X- _ O
iompar -X- _ O
brat -X- _ O
na -X- _ O
hÉireann -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
ag -X- _ O
seasamh -X- _ O
le -X- _ O
bród -X- _ O
ar -X- _ O
son -X- _ O
na -X- _ O
hÉireann -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Tagraím -X- _ O
do -X- _ O
leithéidí -X- _ O
Scoil -X- _ B-LOC
an -X- _ I-LOC
tSeachtar -X- _ I-LOC
Laoch -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
Cumann -X- _ B-ORG
Báire -X- _ I-ORG
Setanta -X- _ I-ORG
a -X- _ O
d’eascair -X- _ O
as -X- _ O
. -X- _ O

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
fionraí -X- _ O
ag -X- _ O
8.46 -X- _ O
p.m. -X- _ O
agus -X- _ O
cuireadh -X- _ O
tús -X- _ O
leis -X- _ O
arís -X- _ O
ag -X- _ O
8.49 -X- _ O
p.m -X- _ O
. -X- _ O

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
athló -X- _ O
ar -X- _ O
7.31 -X- _ O
p.m. -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
2 -X- _ O
p.m. -X- _ O
, -X- _ O
Dé -X- _ O
Máirt -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
24 -X- _ O
Deireadh -X- _ O
Fómhair -X- _ O
2023 -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
cheist -X- _ O
chéanna -X- _ O
ann -X- _ O
faoin -X- _ O
tuath -X- _ O
agus -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Fáiltím -X- _ O
roimh -X- _ O
an -X- _ O
nuacht -X- _ O
is -X- _ O
deireanaí -X- _ O
a -X- _ O
chuala -X- _ O
muid -X- _ O
ar -X- _ O
maidin -X- _ O
ó -X- _ O
Citylink -X- _ B-ORG
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
busanna -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ón -X- _ O
gClochán -X- _ B-LOC
go -X- _ O
Gaillimh -X- _ B-LOC
. -X- _ O

D’éist -X- _ O
mé -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ráiteas -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Gannon -X- _ B-PER
agus -X- _ O
bhí -X- _ O
an -X- _ O
ceart -X- _ O
aige -X- _ O
. -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER
as -X- _ O
ucht -X- _ O
na -X- _ O
hachoimre -X- _ O
chuimsitheach -X- _ O
sin -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
díospóireacht -X- _ O
. -X- _ O

D’fhiafraigh -X- _ O
Deputy -X- _ O
Aindrias -X- _ B-PER
Moynihan -X- _ I-PER
den -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Oideachais -X- _ I-PER
an -X- _ O
dul -X- _ O
chun -X- _ O
cinn -X- _ O
atá -X- _ O
á -X- _ O
dheanamh -X- _ O
le -X- _ O
straitis -X- _ O
don -X- _ O
Gaolinn -X- _ O
sac -X- _ O
horas -X- _ O
Oideachas -X- _ O
in -X- _ O
iomlán -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
ndeanfadh -X- _ O
sí -X- _ O
raiteas -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
abhar -X- _ O
. -X- _ O

Táimid -X- _ O
an-bhródúil -X- _ O
as -X- _ O
Coláiste -X- _ B-ORG
Ghobnatan -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
as -X- _ O
a -X- _ O
foireann -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
Seanad -X- _ B-ORG
Éireann -X- _ I-ORG
tar -X- _ O
éis -X- _ O
an -X- _ O
Bille -X- _ O
na -X- _ O
hOidhreachta -X- _ O
Stairiúla -X- _ O
agus -X- _ O
Seandálaíochta -X- _ O
agus -X- _ O
Forálacha -X- _ O
Ilghnéitheacha -X- _ O
, -X- _ O
2023 -X- _ O
a -X- _ O
rith -X- _ O
gan -X- _ O
leasú -X- _ O
. -X- _ O

Beart -X- _ O
amháin -X- _ O
a -X- _ O
sheasann -X- _ O
amach -X- _ O
ón -X- _ O
mbuiséad -X- _ O
seo -X- _ O
domsa -X- _ O
, -X- _ O
cé -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
sé -X- _ O
an-bheag -X- _ O
i -X- _ O
gcomhthéacs -X- _ O
iomlán -X- _ O
na -X- _ O
cáinaisnéise -X- _ O
, -X- _ O
ná -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
breise -X- _ O
atá -X- _ O
ag -X- _ O
dul -X- _ O
i -X- _ O
dtreo -X- _ O
scéim -X- _ O
DEIS -X- _ B-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
in -X- _ O
2024 -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
nuacht -X- _ O
go -X- _ O
gcuirfear -X- _ O
€500,000 -X- _ O
breise -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
chun -X- _ O
tacú -X- _ O
le -X- _ O
cohórt -X- _ O
níos -X- _ O
leithne -X- _ O
daoine -X- _ O
óga -X- _ O
ar -X- _ O
mhian -X- _ O
leo -X- _ O
freastail -X- _ O
ar -X- _ O
chúrsa -X- _ O
samhraidh -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Sa -X- _ O
bhliain -X- _ O
1991 -X- _ O
- -X- _ O
Dia -X- _ B-PER
linn -X- _ O
- -X- _ O
bhain -X- _ O
mé -X- _ O
leas -X- _ O
as -X- _ O
scoláireacht -X- _ O
chuig -X- _ O
Coláiste -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Rinne -X- _ I-ORG
a -X- _ O
bhuaigh -X- _ O
mé -X- _ O
ar -X- _ O
scoil -X- _ O
. -X- _ O

D’fhreastail -X- _ O
mise -X- _ O
ar -X- _ O
Choláiste -X- _ B-ORG
Pobail -X- _ I-ORG
Naomh -X- _ I-ORG
Pól -X- _ I-ORG
i -X- _ O
lár -X- _ O
chathair -X- _ B-LOC
Phort -X- _ I-LOC
Láirge -X- _ I-LOC
, -X- _ O
scoil -X- _ O
atá -X- _ O
rangaithe -X- _ O
anois -X- _ O
mar -X- _ O
scoil -X- _ O
DEIS -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
scoil -X- _ O
nach -X- _ O
raibh -X- _ O
traidisiún -X- _ O
láidir -X- _ O
sa -X- _ O
Ghaeilge -X- _ O
inti -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
mé -X- _ O
sásta -X- _ O
méadú -X- _ O
4 -X- _ O
% -X- _ O
ar -X- _ O
mhaoiniú -X- _ O
d’earnáil -X- _ O
na -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
na -X- _ O
Gaeltachta -X- _ B-LOC
a -X- _ O
thuairisciú -X- _ O
, -X- _ O
méadú -X- _ O
a -X- _ O
thugann -X- _ O
go -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
ná -X- _ O
€100 -X- _ O
milliún -X- _ O
an -X- _ O
infheistíocht -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
á -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ag -X- _ O
mo -X- _ O
Roinn -X- _ O
san -X- _ O
earnáil -X- _ O
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
beag -X- _ O
beann -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
breise -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
ag -X- _ O
dul -X- _ O
go -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
. -X- _ O

Leis -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
a -X- _ O
bheidh -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
don -X- _ O
earnáil -X- _ O
in -X- _ O
2024 -X- _ O
, -X- _ O
cuirfear -X- _ O
réimse -X- _ O
leathan -X- _ O
beartas -X- _ O
i -X- _ O
bhfeidhm -X- _ O
taobh -X- _ O
istigh -X- _ O
agus -X- _ O
taobh -X- _ O
amuigh -X- _ O
den -X- _ O
Ghaeltacht -X- _ B-LOC
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
méadú -X- _ O
go -X- _ O
€14.45 -X- _ O
milliún -X- _ O
ar -X- _ O
leithdháileadh -X- _ O
caipitil -X- _ O
iomlán -X- _ O
Údarás -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
do -X- _ O
2023 -X- _ O
coinnithe -X- _ O
do -X- _ O
2024 -X- _ O
. -X- _ O

I -X- _ O
gcomparáid -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
€9 -X- _ O
milliún -X- _ O
a -X- _ O
d’fhógair -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ B-ORG
, -X- _ O
bhí -X- _ O
Sinn -X- _ B-ORG
Féin -X- _ I-ORG
réidh -X- _ O
le -X- _ O
€34 -X- _ O
milliún -X- _ O
a -X- _ O
fhógairt -X- _ O
le -X- _ O
caitheamh -X- _ O
- -X- _ O
nó -X- _ O
gur -X- _ O
chóir -X- _ O
go -X- _ O
mbeimid -X- _ O
ag -X- _ O
caitheamh -X- _ O
- -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
nGaeltacht -X- _ B-LOC
, -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
meán -X- _ O
Gaeltachta -X- _ O
, -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
nGaeilge -X- _ O
i -X- _ O
gcoitinne -X- _ O
. -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
míle -X- _ O
maith -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
gCathaoirleach -X- _ B-PER
Gníomhach -X- _ I-PER
mar -X- _ O
tá -X- _ O
mé -X- _ O
imithe -X- _ O
cúpla -X- _ O
soicind -X- _ O
thar -X- _ O
mo -X- _ O
chuid -X- _ O
ama -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
reachtaíocht -X- _ O
seo -X- _ O
de -X- _ O
dhíth -X- _ O
lenár -X- _ O
pháirt -X- _ O
, -X- _ O
ár -X- _ O
sciar -X- _ O
agus -X- _ O
ár -X- _ O
dtacaíocht -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
do -X- _ O
mhuintir -X- _ O
na -X- _ O
hÚcráine -X- _ B-LOC
tríd -X- _ O
cuid -X- _ O
de -X- _ O
na -X- _ O
hinfreastruchtúir -X- _ O
atá -X- _ O
ansin -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Aontas -X- _ B-ORG
Eorpach -X- _ I-ORG

Is -X- _ O
duine -X- _ O
atá -X- _ O
i -X- _ O
gceist -X- _ O
atá -X- _ O
ina -X- _ O
bhall -X- _ O
den -X- _ O
Gharda -X- _ B-ORG
Síochána -X- _ I-ORG
. -X- _ O

Tagann -X- _ O
sé -X- _ O
sin -X- _ O
anuas -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
tuarascáil -X- _ O
a -X- _ O
scríobh -X- _ O
an -X- _ O
Coimisinéir -X- _ B-PER
Teanga -X- _ I-PER
ó -X- _ O
thaobh -X- _ O
an -X- _ O
sárú -X- _ O
dlí -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
i -X- _ O
gceist -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
nGarda -X- _ B-PER
maidir -X- _ O
le -X- _ O
gan -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
daoine -X- _ O
le -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
a -X- _ O
sholáthar -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
ceantair -X- _ O
Ghaeltachta -X- _ O
. -X- _ O

Táim -X- _ O
ag -X- _ O
díriú -X- _ O
isteach -X- _ O
ar -X- _ O
chathair -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Gaillimhe -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
ar -X- _ O
Chontae -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Gaillimhe -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
an -X- _ O
ghéarchéim -X- _ O
thithíochta -X- _ O
atá -X- _ O
ann -X- _ O
, -X- _ O
in -X- _ O
ainneoin -X- _ O
gur -X- _ O
bunaíodh -X- _ O
tascfhórsa -X- _ O
in -X- _ O
2019 -X- _ O
. -X- _ O

Úsáideann -X- _ O
chuile -X- _ O
dhuine -X- _ O
é -X- _ O
nuair -X- _ O
a -X- _ O
théann -X- _ O
muid -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
an -X- _ O
Bhruiséil -X- _ B-LOC
agus -X- _ O
oibríonn -X- _ O
sé -X- _ O
thar -X- _ O
cionn -X- _ O
. -X- _ O

Le -X- _ O
go -X- _ O
bhfásfadh -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
i -X- _ O
gceart -X- _ O
an -X- _ O
bhliain -X- _ O
seo -X- _ O
chugainn -X- _ O
, -X- _ O
theastódh -X- _ O
€15 -X- _ O
milliún -X- _ O
breise -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
féidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Taoiseach -X- _ B-PER
a -X- _ O
dheimhniú -X- _ O
go -X- _ O
mbeidh -X- _ O
an -X- _ O
t-airgead -X- _ O
sin -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
agus -X- _ O
, -X- _ O
san -X- _ O
fhadtéarma -X- _ O
nó -X- _ O
sa -X- _ O
mheántéarma -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
dtabharfar -X- _ O
an -X- _ O
cineál -X- _ O
cistíocht -X- _ O
do -X- _ O
TG4 -X- _ B-ORG
a -X- _ O
thugtar -X- _ O
trasna -X- _ O
na -X- _ O
farraige -X- _ O
uainn -X- _ O
do -X- _ O
S4C -X- _ B-ORG
do -X- _ O
chraoladh -X- _ O
i -X- _ O
mBreatnais -X- _ O
? -X- _ O

Mar -X- _ O
is -X- _ O
eol -X- _ O
don -X- _ O
Leas-Cheann -X- _ B-PER
Comhairle -X- _ I-PER
, -X- _ O
le -X- _ O
bliain -X- _ O
anuas -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
méadú -X- _ O
suntasach -X- _ O
tagtha -X- _ O
ar -X- _ O
rátaí -X- _ O
morgáiste -X- _ O
d’oibrithe -X- _ O
agus -X- _ O
do -X- _ O
theaghlaigh -X- _ O
ar -X- _ O
fud -X- _ O
an -X- _ O
Stáit -X- _ O
. -X- _ O

Mar -X- _ O
is -X- _ O
eol -X- _ O
dúinn -X- _ O
, -X- _ O
le -X- _ O
15 -X- _ O
mhí -X- _ O
anois -X- _ O
mhéadaigh -X- _ O
an -X- _ O
Banc -X- _ B-ORG
Ceannais -X- _ I-ORG
Eorpach -X- _ I-ORG
a -X- _ O
phríomhráta -X- _ O
úis -X- _ O
deich -X- _ O
n-uaire -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
rátaí -X- _ O
úis -X- _ O
anois -X- _ O
chomh -X- _ O
hard -X- _ O
le -X- _ O
10 -X- _ O
% -X- _ O
i -X- _ O
measc -X- _ O
na -X- _ O
teaghlaigh -X- _ O
ina -X- _ O
raibh -X- _ O
a -X- _ O
gcuid -X- _ O
iasachtaí -X- _ O
díolta -X- _ O
ag -X- _ O
na -X- _ O
creach-chistí -X- _ O
, -X- _ O
cinneadh -X- _ O
a -X- _ O
ghlacadh -X- _ O
cúpla -X- _ O
bliain -X- _ O
ó -X- _ O
shin -X- _ O
le -X- _ O
tacaíocht -X- _ O
ó -X- _ O
Fhine -X- _ B-ORG
Gael -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
ó -X- _ O
Fhianna -X- _ B-ORG
Fáil -X- _ I-ORG
. -X- _ O

Sa -X- _ O
chomhthéacs -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
in -X- _ O
ainneoin -X- _ O
deacrachtaí -X- _ O
earcaíochta -X- _ O
agus -X- _ O
foirne -X- _ O
a -X- _ O
bhfuil -X- _ O
fianaise -X- _ O
tugtha -X- _ O
ina -X- _ O
leith -X- _ O
ina -X- _ O
tuarascálacha -X- _ O
bliantúla -X- _ O
agus -X- _ O
eile -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
an -X- _ O
tseirbhís -X- _ O
fós -X- _ O
ag -X- _ O
obair -X- _ O
i -X- _ O
dtreo -X- _ O
na -X- _ O
sprice -X- _ O
a -X- _ O
leagadh -X- _ O
síos -X- _ O
i -X- _ O
gcinneadh -X- _ O
na -X- _ O
hArd-Chúirte -X- _ B-ORG
in -X- _ O
2019 -X- _ O
a -X- _ O
bhaint -X- _ O
amach -X- _ O
faoi -X- _ O
2024 -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
tiomantas -X- _ O
na -X- _ O
seirbhíse -X- _ O
don -X- _ O
teanga -X- _ O
le -X- _ O
léiriú -X- _ O
go -X- _ O
soiléir -X- _ O
chomh -X- _ O
maith -X- _ O
ina -X- _ O
plean -X- _ O
straitéiseach -X- _ O
2022-24 -X- _ O
ina -X- _ O
mbaineann -X- _ O
toradh -X- _ O
straitéiseach -X- _ O
a -X- _ O
cúig -X- _ O
go -X- _ O
sonrach -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
nGaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
obair -X- _ O
i -X- _ O
dtreo -X- _ O
Oireachtas -X- _ B-ORG
dátheangach -X- _ O
. -X- _ O

Tuigtear -X- _ O
dom -X- _ O
chomh -X- _ O
maith -X- _ O
gur -X- _ O
reáchtáil -X- _ O
sí -X- _ O
Collóiciam -X- _ O
an -X- _ O
Oireachtais -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
Pharlaimintí -X- _ O
Dátheangacha -X- _ O
le -X- _ O
déanaí -X- _ O
chun -X- _ O
breathnú -X- _ O
ar -X- _ O
dhea-chleachtais -X- _ O
i -X- _ O
dtíortha -X- _ O
eile -X- _ O
, -X- _ O
eadhon -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
Bhreatain -X- _ B-LOC
Bheag -X- _ I-LOC
agus -X- _ O
Málta -X- _ B-LOC
sa -X- _ O
chomhthéacs -X- _ O
seo -X- _ O
. -X- _ O

An -X- _ O
aontódh -X- _ O
an -X- _ O
tAire -X- _ O
liom -X- _ O
gurb -X- _ O
é -X- _ O
réiteach -X- _ O
na -X- _ O
faidhbe -X- _ O
seo -X- _ O
ná -X- _ O
na -X- _ O
Billí -X- _ O
a -X- _ O
fhoilsiú -X- _ O
cosúil -X- _ O
le -X- _ O
Ceanada -X- _ B-LOC
go -X- _ O
dhá-theangach -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
gcéad -X- _ O
dul -X- _ O
síos -X- _ O
agus -X- _ O
déileáil -X- _ O
leis -X- _ O
seo -X- _ O
ó -X- _ O
thús -X- _ O
? -X- _ O

Ansin -X- _ O
bheadh -X- _ O
muid -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
na -X- _ O
hAchtanna -X- _ O
, -X- _ O
nuair -X- _ O
atá -X- _ O
siad -X- _ O
rite -X- _ O
, -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
sínithe -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Uachtarán -X- _ B-PER
i -X- _ O
nGaeilge -X- _ O
agus -X- _ O
i -X- _ O
mBéarla -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
am -X- _ O
céanna -X- _ O
agus -X- _ O
go -X- _ O
ndéileáilfeadh -X- _ O
sin -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
bhfadhb -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
obair -X- _ O
ar -X- _ O
leith -X- _ O
le -X- _ O
déanamh -X- _ O
ag -X- _ O
Tithe -X- _ O
an -X- _ O
Oireachtais -X- _ B-ORG
agus -X- _ O
tá -X- _ O
obair -X- _ O
ar -X- _ O
leith -X- _ O
, -X- _ O
dár -X- _ O
ndóigh -X- _ O
, -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Dlí -X- _ I-PER
agus -X- _ I-PER
Cirt -X- _ I-PER
. -X- _ O

Aithním -X- _ O
an -X- _ O
imní -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
an -X- _ O
Teachta -X- _ O
Ó -X- _ B-PER
Snodaigh -X- _ I-PER
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
gceist -X- _ O
áirithe -X- _ O
seo -X- _ O
. -X- _ O

Dé -X- _ O
Máirt -X- _ O
seo -X- _ O
caite -X- _ O
, -X- _ O
an -X- _ O
4 -X- _ O
Iúil -X- _ O
, -X- _ O
d’aontaigh -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ B-ORG
le -X- _ O
moltaí -X- _ O
a -X- _ O
thug -X- _ O
mé -X- _ O
chun -X- _ O
tosaigh -X- _ O
chun -X- _ O
tús -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
le -X- _ O
scrúdú -X- _ O
cuimsitheach -X- _ O
ar -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
ina -X- _ O
mbeadh -X- _ O
dhá -X- _ O
ghné -X- _ O
: -X- _ O
athbhreithniú -X- _ O
neamhspleách -X- _ O
chun -X- _ O
scrúdú -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ar -X- _ O
struchtúir -X- _ O
rialachais -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
chultúr -X- _ O
eagraíochtúil -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
, -X- _ O
a -X- _ O
ndéanfaidh -X- _ O
sainchoiste -X- _ O
comhairleach -X- _ O
um -X- _ O
rialachas -X- _ O
maoirseacht -X- _ O
air -X- _ O
; -X- _ O
agus -X- _ O
athbhreithniú -X- _ O
neamhspleách -X- _ O
chun -X- _ O
scrúdú -X- _ O
a -X- _ O
dhéanamh -X- _ O
ar -X- _ O
na -X- _ O
meicníochtaí -X- _ O
trína -X- _ O
bhfostaítear -X- _ O
conraitheoirí -X- _ O
seachtracha -X- _ O
, -X- _ O
na -X- _ O
táillí -X- _ O
a -X- _ O
íoctar -X- _ O
, -X- _ O
úsáid -X- _ O
gníomhairí -X- _ O
agus -X- _ O
ábhair -X- _ O
eile -X- _ O
acmhainní -X- _ O
daonna -X- _ O
in -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
, -X- _ O
a -X- _ O
ndéanfaidh -X- _ O
coiste -X- _ O
comhairleach -X- _ O
saineolaithe -X- _ O
ar -X- _ O
tháillí -X- _ O
conraitheoirí -X- _ O
agus -X- _ O
cúrsaí -X- _ O
acmhainní -X- _ O
daonna -X- _ O
maoirseacht -X- _ O
air -X- _ O
. -X- _ O

De -X- _ O
réir -X- _ O
mar -X- _ O
a -X- _ O
théann -X- _ O
na -X- _ O
hathbhreithnithe -X- _ O
ar -X- _ O
aghaidh -X- _ O
, -X- _ O
d’fhéadfadh -X- _ O
go -X- _ O
spreagfar -X- _ O
torthaí -X- _ O
, -X- _ O
faoi -X- _ O
mo -X- _ O
rogha -X- _ O
féin -X- _ O
, -X- _ O
raon -X- _ O
feidhme -X- _ O
an -X- _ O
scrúdaithe -X- _ O
a -X- _ O
leathnú -X- _ O
, -X- _ O
a -X- _ O
d’fhéadfadh -X- _ O
tionchar -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
aige -X- _ O
ar -X- _ O
amscálaí -X- _ O
, -X- _ O
lena -X- _ O
n-áirítear -X- _ O
na -X- _ O
torthaí -X- _ O
sin -X- _ O
a -X- _ O
eascraíonn -X- _ O
as -X- _ O
tuarascálacha -X- _ O
Grant -X- _ B-ORG
Thornton -X- _ I-ORG
ina -X- _ O
dhiaidh -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
obair -X- _ O
Choiste -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
gCuntas -X- _ I-ORG
Poiblí -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
an -X- _ O
Chomhchoiste -X- _ B-ORG
Oireachtais -X- _ I-ORG
um -X- _ I-ORG
Thurasóireacht -X- _ I-ORG
, -X- _ I-ORG
Chultúr -X- _ I-ORG
, -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
hEalaíona -X- _ I-ORG
, -X- _ I-ORG
Spórt -X- _ I-ORG
agus -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Meáin -X- _ I-ORG
, -X- _ O
agus -X- _ O
ceisteanna -X- _ O
a -X- _ O
eascraíonn -X- _ O
óna -X- _ O
bplé -X- _ O
. -X- _ O

Is -X- _ O
maith -X- _ O
an -X- _ O
scéalaí -X- _ O
an -X- _ O
aimsir -X- _ O
ach -X- _ O
creidim -X- _ O
gur -X- _ O
thóg -X- _ O
ard-stiúrthóir -X- _ O
nua -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
, -X- _ O
Kevin -X- _ B-PER
Bakhurst -X- _ I-PER
, -X- _ O
roinnt -X- _ O
céimeanna -X- _ O
tábhachtacha -X- _ O
chun -X- _ O
tosaigh -X- _ O
. -X- _ O

Mar -X- _ O
shampla -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
foireann -X- _ O
an-bheag -X- _ O
ag -X- _ O
Raidió -X- _ B-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeltachta -X- _ I-ORG
ag -X- _ O
cur -X- _ O
clár -X- _ O
i -X- _ O
láthair -X- _ O
agus -X- _ O
tá -X- _ O
foireann -X- _ O
i -X- _ O
bhfad -X- _ O
níos -X- _ O
mó -X- _ O
ag -X- _ O
RTÉ -X- _ B-ORG
Radio -X- _ I-ORG
1 -X- _ I-ORG
chun -X- _ O
clár -X- _ O
comhchosúil -X- _ O
a -X- _ O
chur -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
. -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
Aire -X- _ B-PER
Stáit -X- _ I-PER

Bhreathnaigh -X- _ O
mé -X- _ O
siar -X- _ O
ar -X- _ O
cé -X- _ O
chomh -X- _ O
minic -X- _ O
is -X- _ O
atá -X- _ O
sé -X- _ O
ardaithe -X- _ O
agam -X- _ O
agus -X- _ O
cuireann -X- _ O
sé -X- _ O
alltacht -X- _ O
orm -X- _ O
i -X- _ O
ndáiríre -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
mé -X- _ O
fós -X- _ O
ag -X- _ O
caint -X- _ O
faoi -X- _ O
Áras -X- _ B-LOC
Mhic -X- _ I-LOC
Dara -X- _ I-LOC
i -X- _ O
gcroílár -X- _ B-LOC
na -X- _ I-LOC
Gaeltachta -X- _ I-LOC
, -X- _ O
ionad -X- _ O
lae -X- _ O
atá -X- _ O
dúnta -X- _ O
anois -X- _ O
ó -X- _ O
am -X- _ O
Covid -X- _ O

Ag -X- _ O
dul -X- _ O
siar -X- _ O
cúpla -X- _ O
seachtain -X- _ O
, -X- _ O
bhí -X- _ O
cruinniú -X- _ O
poiblí -X- _ O
i -X- _ O
gConamara -X- _ B-LOC
maidir -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ábhar -X- _ O
seo -X- _ O
agus -X- _ O
d’fhreastail -X- _ O
cúpla -X- _ O
céad -X- _ O
duine -X- _ O
air -X- _ O

Ní -X- _ O
raibh -X- _ O
na -X- _ O
Teachtaí -X- _ O
Dála -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
ann -X- _ O
in -X- _ O
ann -X- _ O
a -X- _ O
mhíniú -X- _ O
dóibh -X- _ O
cén -X- _ O
fáth -X- _ O
go -X- _ O
raibh -X- _ O
an -X- _ O
t-ionad -X- _ O
lae -X- _ O
seo -X- _ O
fós -X- _ O
dúnta -X- _ O

Cuireadh -X- _ O
an -X- _ O
Dáil -X- _ B-ORG
ar -X- _ O
fionraí -X- _ O
ar -X- _ O
9.53 -X- _ O
a.m. -X- _ O
agus -X- _ O
cuireadh -X- _ O
tús -X- _ O
leis -X- _ O
arís -X- _ O
ar -X- _ O
10.00 -X- _ O
a.m -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ B-ORG
tiomanta -X- _ O
tacú -X- _ O
le -X- _ O
cúrsaí -X- _ O
spóirt -X- _ O
in -X- _ O
Éirinn -X- _ B-LOC
, -X- _ O
agus -X- _ O
an -X- _ O
maoiniú -X- _ O
a -X- _ O
chuirtear -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
do -X- _ O
na -X- _ O
heagraíochtaí -X- _ O
spóirt -X- _ O
a -X- _ O
mhéadú -X- _ O

Faoin -X- _ O
bPolasaí -X- _ O
Náisiúnta -X- _ O
Spórt -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
gealltanas -X- _ O
tugtha -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
Rialtas -X- _ B-ORG
go -X- _ O
ndéanfar -X- _ O
leibhéal -X- _ O
infheistíochta -X- _ O
an -X- _ O
Stáit -X- _ O
i -X- _ O
gcúrsaí -X- _ O
spóirt -X- _ O
a -X- _ O
mhéadú -X- _ O
ó -X- _ O
€111 -X- _ O
milliún -X- _ O
in -X- _ O
2018 -X- _ O
go -X- _ O
dtí -X- _ O
€220 -X- _ O
milliún -X- _ O
faoi -X- _ O
2027 -X- _ O

Gabhaim -X- _ O
buíochas -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
gCeann -X- _ B-PER
Comhairle -X- _ I-PER

Is -X- _ O
ar -X- _ O
Fhine -X- _ B-ORG
Gael -X- _ I-ORG
agus -X- _ O
ar -X- _ O
Fhianna -X- _ B-ORG
Fáil -X- _ I-ORG
atá -X- _ O
an -X- _ O
fhreagracht -X- _ O
as -X- _ O
an -X- _ O
ngéarchéim -X- _ O
seo -X- _ O
agus -X- _ O
ní -X- _ O
ar -X- _ O
oibrithe -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
theaghlaigh -X- _ O
atá -X- _ O
gan -X- _ O
tithe -X- _ O

Níl -X- _ O
dabht -X- _ O
ar -X- _ O
bith -X- _ O
ach -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
gá -X- _ O
leis -X- _ O
an -X- _ O
ospidéal -X- _ O
seo -X- _ O
a -X- _ O
bheith -X- _ O
foscailte -X- _ O
do -X- _ O
leanaí -X- _ O
na -X- _ O
hÉireann -X- _ B-LOC

Deputies -X- _ O
Hildegarde -X- _ B-PER
Naughton -X- _ B-PER
and -X- _ O
Cormac -X- _ B-PER
Devlin -X- _ I-PER
; -X- _ O
Níl -X- _ O
, -X- _ O
Deputies -X- _ O
Pádraig -X- _ B-PER
Mac -X- _ I-PER
Lochlainn -X- _ I-PER
and -X- _ O
Carol -X- _ B-PER
Nolan -X- _ I-PER
-DOCSTART- -X- O
Limistéar -X- _ O
na -X- _ B-LOC
Meánmhara -X- _ I-LOC
is -X- _ O
áit -X- _ O
dúcháis -X- _ O
don -X- _ O
Rós -X- _ B-PER
Mhuire -X- _ I-PER
. -X- _ O

Rinneadh -X- _ O
ball -X- _ O
de -X- _ O
de -X- _ O
Rafiq -X- _ B-PER
Mottiar -X- _ I-PER
sa -X- _ O
bhliain -X- _ O
1965 -X- _ O
agus -X- _ O
riamh -X- _ O
i -X- _ O
leith -X- _ O
, -X- _ O
tá -X- _ O
sé -X- _ O
ag -X- _ O
obair -X- _ O
ar -X- _ O
son -X- _ O
saoirse -X- _ O
san -X- _ O
Afraic -X- _ B-LOC
Theas -X- _ I-LOC
. -X- _ O

Thaistil -X- _ O
Eoin -X- _ B-PER
ní -X- _ O
ba -X- _ O
mhó -X- _ O
ná -X- _ O
pápa -X- _ O
ar -X- _ O
bith -X- _ O
ó -X- _ O
aimsir -X- _ O
Pio -X- _ B-PER
Nono -X- _ I-PER
( -X- _ O
Pius -X- _ B-PER
IX -X- _ I-PER
) -X- _ O
ar -X- _ O
aghaidh -X- _ O
- -X- _ O
i -X- _ O
ngluaisteáin -X- _ O
agus -X- _ O
ar -X- _ O
thraenacha -X- _ O
. -X- _ O

Chomh -X- _ O
maith -X- _ O
le -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
bhronn -X- _ O
Teaghlach -X- _ O
Uí -X- _ B-PER
Ghallchóir -X- _ I-PER
as -X- _ O
an -X- _ O
Bhun -X- _ B-LOC
Bheag -X- _ I-LOC
Corn -X- _ O
Cuimhneacháin -X- _ O
Hiúdaí -X- _ B-PER
Bhig -X- _ I-PER
ar -X- _ O
an -X- _ O
chomórtas -X- _ O
. -X- _ O

Tugadh -X- _ O
thart -X- _ O
ar -X- _ O
phríomhfhoirgneamh -X- _ O
poiblí -X- _ O
an -X- _ O
Ionaid -X- _ O
muid -X- _ O
agus -X- _ O
thug -X- _ O
Ihab -X- _ B-PER
, -X- _ O
lena -X- _ O
chuid -X- _ O
Araibise -X- _ O
blasta -X- _ O
( -X- _ O
agus -X- _ O
Pól -X- _ B-PER
as -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
) -X- _ O
cuntas -X- _ O
dúinn -X- _ O
ar -X- _ O
bhunú -X- _ O
an -X- _ O
ionaid -X- _ O
i -X- _ O
gCluain -X- _ B-LOC
Sceach -X- _ I-LOC
, -X- _ O
an -X- _ O
méid -X- _ O
áiseanna -X- _ O
éagsúla -X- _ O
atá -X- _ O
ar -X- _ O
fáil -X- _ O
ann -X- _ O
( -X- _ O
ionad -X- _ O
spóirt -X- _ O
, -X- _ O
scoil -X- _ O
náisiúnta -X- _ O
, -X- _ O
bialann -X- _ O
, -X- _ O
siopa -X- _ O
, -X- _ O
srl. -X- _ O
) -X- _ O
. -X- _ O

Tá -X- _ O
sé -X- _ O
fóirsteanach -X- _ O
go -X- _ O
maith -X- _ O
, -X- _ O
mar -X- _ O
sin -X- _ O
, -X- _ O
go -X- _ O
bhfuil -X- _ O
Golway -X- _ B-PER
tar -X- _ O
éis -X- _ O
stair -X- _ O
Rannóg -X- _ B-ORG
Dóiteáin -X- _ I-ORG
Nua-Eabhrac -X- _ I-ORG
le -X- _ O
trí -X- _ O
chéad -X- _ O
bliain -X- _ O
anuas -X- _ O
a -X- _ O
scríobh -X- _ O
. -X- _ O

'Seirbhísí -X- _ B-ORG
Sóisialta -X- _ I-ORG
don -X- _ O
Chainteoir -X- _ O
Gaeilge -X- _ O
/ -X- _ O
Dátheangach -X- _ O
' -X- _ O
a -X- _ O
bhí -X- _ O
mar -X- _ O
théama -X- _ O
ag -X- _ O
an -X- _ O
siompóisiam -X- _ O
, -X- _ O
a -X- _ O
d'eagraigh -X- _ O
Comhdháil -X- _ B-ORG
Náisiúnta -X- _ I-ORG
na -X- _ I-ORG
Gaeilge -X- _ I-ORG
. -X- _ O
